{
    "classes": [
        "PERSON",
        "ORT",
        "ORGANISATION",
        "OBJEKT",
        "ZEIT"
    ],
    "annotations": [
        [
            "Vber PHILIPPI Hainhofers, Burgers zu Augspurg Raÿß von Eÿstet nach München.",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        24,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        37,
                        45,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        55,
                        61,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        67,
                        74,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Maximilianus Dei Gratia Comes Palatinus RHENI Vtriusque Bauariae Dux Sacri Romani Imperii Elector.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        12,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Raphael Custos Sculpsit",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Volgt die Relation v̈ber Philippi Hainhofers, Burgers zu Augspurg Raÿß, von Eÿstatt nacher München, im Maÿo Anno 1611 verrichtet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        25,
                        44,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        57,
                        65,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        76,
                        83,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        91,
                        98,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        103,
                        117,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jngolstatt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        10,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Pfaffenhofen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        12,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Alß Jch, Philippus Hainhofer, Adj 20. Maÿ Anno 1611 zu mittags zwischen 11 vnd 12 Vhren zu Eÿstatt außgeraiset, vnd vmb 3 Vhren zu Jngolstatt, (welches aine schöne Statt vnd Vöstung, auch aine Vniversitet ist, dem Hertzog in Baÿrn gehörig) durchgeritten , bin Jch noch selben abent gehn Pfaffenhofen kommen, welches ain schönes Stättlin, beÿ der guldinen ganß einkheret, alda der Würth schon in das dritte Jahr, ain beschwerliches anligen Hat, dann er vnuersehens, mit grossen Leibsschmertzen vnd Lämung aller seiner glider v̈berfallen, ietzt beÿ ainem Jahr Hero, es so weit bracht, das die kranckheit zu den füeßen außgangen, vnd allein in der grossen zehen stecket; deßwegen er v̈bel gehen kan, vnd wessen sich am maisten zu verwundern ist, wann er waist das frembde Herrschafft vnd gäste zu ihm kommen sollen, vnd er auff sie zuerüstet, so ist er wolauf, biß das sie ankommen; vnd wan sie im Hauß sein, wird Er so kranckh, das er muß im betth ligen, biß sie wider fortgeraÿset sein, vnd er also darfür Helt, es seÿ ihme von bösen Leüthen, vnd sonderlich von ainer Wihrttin, seiner Nachbäurin, die Jhm gern die Nahrung abgespannet hette, per veneficium, gethan worden, alhie es dan Haisset: Bonne terre, mauvais chemin; Bon advocat, mauvais voisin: Belle femme, mauvaise teste; bonne mule, mauvaise beste.",
            {
                "entities": [
                    [
                        9,
                        28,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        34,
                        51,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        55,
                        62,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        72,
                        87,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        91,
                        98,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        120,
                        127,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        131,
                        141,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        174,
                        181,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        193,
                        204,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        225,
                        230,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        287,
                        299,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        553,
                        557,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Fürchte Gott, vor allen: Jhre wort, laß dir gefallen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        8,
                        12,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Keüsch, fridlich Warhafftig fraindlich vnd Glaube, eÿlent nit; So wirstu beÿ Gott haben frid.",
            {
                "entities": [
                    [
                        77,
                        81,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vnd werden von Eÿstett biß Hiehero Siben meil wegs gerechnet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        22,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Prugg",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        5,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Adj 21. Maÿ des morgens vmb 4 vhr bin Jch von dannen wider hinweck geritten, vnd vmb 12 Vhren mittags gen München gelangt, dahin man auch siben meil wegs rechnet, vnd gar ain lustiger weeg dahin ist, ordinarié sonsten vnder weegs zue Prugg auf Halbem weeg, alda nur ain Wihrtshauß vnd ain schöne mühl ist, außgespant wird.",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        11,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        16,
                        23,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        28,
                        33,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        85,
                        93,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        94,
                        101,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        106,
                        113,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        234,
                        239,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "München.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Exceptio von Herrn Schön.",
            {
                "entities": [
                    [
                        13,
                        24,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Hospitium beÿ Doctor Burckhart.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        9,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        14,
                        30,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Zu München habe Jch beim Veit Abel zum gulden Creütz eingekheret, vnd nach essens mich beim Herrn Jörg Schönen, Fürstlicher Durchleucht Hertzogen Wilhelmbs in Baÿrn Caplan vnd gehaimen Secretario anmelden lassen, welcher meiner alßbald begehrt, vnd alß Jch in newen baw zu Jhme kommen, mir angezaigt, Jhr Durchleucht sein gnedigster Herr, haben meine glückliche ankunfft in München gantz gern vernommen, vnd demnach Jch mich wenigst für ain tag acht daselbst werde aufhalten, vmb die visu digna zu sehen, vnd Sie mich gern zu Jhr in newen baw nemmen wolten, alda Jch aber beÿ deroselben, alß ainem alten Herrn, vnd beÿ Jhren Dienern, keine ansprach Haben wurde; Also Haben Sie mich beÿ herrn Doctor Jacob Burckharten, Jhrem leib medico, von Solothurn gebürttig, eingefurirt, alda Jch mit der tractation vnd conversation besser werde vnderhalten werden, alldieweil von Jhrer Durchleucht schon alle verordnung geschehen seÿe.",
            {
                "entities": [
                    [
                        3,
                        10,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        98,
                        110,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        136,
                        155,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        159,
                        164,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        260,
                        269,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        374,
                        381,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        441,
                        444,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        692,
                        716,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Meine pferd aber, solle man in Jhrer Durchleucht stall ziehen, vnd weil es heüt Heiliger Pfingstabent, an welchem man dem gebett in der Kirchen abwartte, so wollen Jhre Durchleucht morgen auf 4 Vhr nach der Vesper, mir gnedigste audienz erthailen, mein verrichten beim Herrn Bischoff zu Eÿstett anhören, vnd mit mir weiter aine notturfft reden.",
            {
                "entities": [
                    [
                        80,
                        101,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        136,
                        143,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        181,
                        187,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        192,
                        197,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        269,
                        283,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        287,
                        294,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Bin darauff zum herrn Doctor Burckhart in seim hauß beglaittet worden, welcher meiner schon gewarttet hat, das Haus, darin diser Doctor wohnet, haben Jhme Jhre Durchleucht geschenckt, vnd noch darzue 2 dörfer, Ober: vnd Vnder Möntzingen, mit aller gerechtigkait vnd einkommen, Das Hauß ist new erbawet, zimlich groß, hat ain gar schönen gartten, mit vil springenden waßserwercken, Jhre Durchleucht könden in Jhrer residenz darein Herab sehen, vnd Haben ainen gang, in des Doctors Hauß zu gehen wann Sie wöllen, seine Fraw ist geschlechts aine Schobingerin, ain schöne, Höfliche, reiche vnd feine Fraw, Jch Habe den gantzen vndteren gaden Jnnen gehabt, denselben abent, wegen der Hohen Vigilien, nur mit dem Doctor allain, (dann disen nachmittag seine fraw das fieber angestossen hatte, mit deren Er wider sein willen zu schaffen bekommen, vnd es sonsten haist: Ah quam malè habet omnis medicus, si nemo malè habet.) collation gemacht, vnd gebetten, mit ainem schlechten Wirth, (dessen Köchin sich kranck mache) für lieb zu nemmen, vnd mit Jhme der Studenten reÿmen zu practicirn ",
            {
                "entities": [
                    [
                        22,
                        38,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        210,
                        236,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        734,
                        744,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Newe Vöste.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        10,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Adj 22. Maÿ, am Pfingstag, morgens vmb 7 Vhren, Hat man mich in des Regierenden Herrn, des Hertzogen Maximilianj residenz, die newe feste genant, geführet, Jhrer Durchleucht aufzuwartten, vnd zu der meß zu beglaitten, wie Sie dan sonsten an so Hohen Festen, wann nit vnwetter ist, Jhren Gottes Dienst in vnserer lieben Frawen Kirchen mit Jhrer gemahlin, vnd anderen Fürstlichen Personen zu verrichten pflegen, dißmal aber, weil es geregnet, in der newen feste die mesß gehöret haben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        11,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        16,
                        25,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        27,
                        34,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        35,
                        46,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        91,
                        112,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        127,
                        137,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        287,
                        293,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        319,
                        333,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        448,
                        459,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn dem anderen Saal, (in welchem in der höhin Herumb, etliche Baÿrische Historiae abgemahlet sein,) stehen auff zwo seitten 100 Carbiner, mit partesanen in der Hand, haben Cosaggen mit abgehackten erbeln an, auch blaw vnd weiß geprämbt, vnd gehen dise sowol alß die trabanten, alle gleich gklaidt, sein alle ansehenliche, versuchte, dapfere, starcke leüth, vnd wird, wie mir Jhre Durchleucht selbst gesagt, keiner in dienst angenommen, er habe dann schon ainen beuelch gehabt, vnd seÿe tauglich, ain Fähnlein Knecht zu führen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        62,
                        71,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhre Durchleucht im gulden flüß auf Sie allein, nach Jhr der Hertzog Albrecht Jhrer Durchleucht Herr Bruder, beede bedeckt, nach disem der graf von Rechberg, blos von haupt, vnd Hernach wider etliche Räth vnd Officier.",
            {
                "entities": [
                    [
                        61,
                        77,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        139,
                        156,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vor der stuben, so an der Capelln oder Oratorio ist, stehet iederman still, vnd gehen allain die Fürsten, vnd der von Rechberg hinein.",
            {
                "entities": [
                    [
                        118,
                        126,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Wann Sie drinen, so gehet ieder Rath vnd officier, in was für aine Kirchen, oder wohin er will, vnd kompt in anderthalb stunden wider zum aufwarten.",
            {
                "entities": [
                    [
                        67,
                        74,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn der Schloßkirchen, wie auch in der Jesuiter Kirchen, darin Hertzog Wilhelms Durchleucht täglich ihren Gottsdienst verrichten, wird stattliche musica gehalten.",
            {
                "entities": [
                    [
                        7,
                        20,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        38,
                        46,
                        "ORGANISATION"
                    ],
                    [
                        47,
                        54,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        62,
                        78,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Erste Audientz beim Hertzog Wilhalm.",
            {
                "entities": [
                    [
                        20,
                        35,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Zu abents vmb 4 Vhren , bin Jch in newen baw zu Jhrer Durchleucht Hertzogen Wilhelm zur audienz gangen, Jhr nach lengs meine Raiß, empfangene gnad vnd ehr: die affection des Herrn Bischoffs gegen Jhrer Durchleucht, vnd mein verrichten zu Eÿstett, vnderthenigst erzehlet; Da Jhre Durchleucht mich gar gnedigst vnd fraindlich empfangen, meine mündliche relation gnedigst gern angehört; mit meim verrichten gar wol zu friden gewest; das Jch ain tag Acht ietzt zu München verbleiben; vnd die auf Jhrem memorial verzaichnete visu digna daselbs sehen wölle, mich gnedigst ersucht; von des Herrn Bischoffs Person, vnd von seinem neuen baw vnd stainbruch, mich vil gefragt; von Jhren Fürstlichen gnaden dem Hertzogen in Pommern, mit mir anfangen reden; vnd die Jenige praesent, so Jhre Durchleucht Jhren Fürstlichen gnaden gedencken zu ainem anfang der kundschafft vnd Correspondenz zu schicken, vmb mein vnderthenigs gutachten mir fürgewisen; so sich alles verweilet hat, bis man Jhrer Durchleucht zur nachtmalzeit angesagt, da sie mich für selben abent licentijert, vnd das der kunst Cammerer mir abzuwartten beuelch Habe, gnedigst angezaigt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        14,
                        21,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        35,
                        44,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        66,
                        83,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        238,
                        245,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        460,
                        467,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        622,
                        631,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        712,
                        719,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        995,
                        1007,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        1072,
                        1086,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "New baw oder Hertzog Wilhelms residenz.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        13,
                        29,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Apoteckh.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Cantzleÿ.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Bin also folgende zween täg, vor vnd nachmittag, etliche stundlang in der kunst Cammer gewesen, wie auch darnach in der Jesuiter Kirchen vnd Collegio, vnd in anderen Kirchen vnd Clöstern, v̈beral wegen Jhrer Durchleucht guten willen empfangen, vnd gesehen, was hernach volgt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        29,
                        47,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        74,
                        86,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        120,
                        128,
                        "ORGANISATION"
                    ],
                    [
                        129,
                        136,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        166,
                        173,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        178,
                        186,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Alle abends nach 4 Vhren, habe Jch beÿ Jhrer Durchleucht dem alten Herrn audienz gehabt, vnderthenigst referiert, was Jch Jeden tag Hin vnd wider gesehen, vnd haben mir Jhre Durchleucht den Vierten tag morgens Jhren Caplan den Herren Schön, (welcher in Conversatione von den Religiosis, ex Cÿpriano zu mir sagete: tutissimum cordis munimentum esse sobrietatem, orationem, et scripturae meditationem; vnd ex Isidorio, religiosum decere parvum esse in oculis suis, ut magnus sit in oculis DEI) Jhre Residenz, den Newen baw genant, vnd Jhre grotten darbej, weisen machen, wie auch den fünfften tag am morgen vmb 7 vhr, mich nochmahlen selbs gnedigst in den fürnembsten zimmern herumb geführet, vnd gezaigt, nit allein etlich schöne tafeln, welche auf die kunstCammer gehörig; sondern auch die Zimmer vnd gemäch, die Sie wöllen lassen abbrechen, erweitern, verändern, vnd den gantzen newen baw, zu ainer recht Fürstlichen wohnung für Jhren Sohn den Hertzog Albrecht, zuerüsten, vnd sich selbs anderstwohin in aine engere wohnung begeben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        11,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        17,
                        24,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        202,
                        209,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        227,
                        239,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        511,
                        520,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        598,
                        604,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        609,
                        614,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        752,
                        763,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        945,
                        961,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Diser newe baw darin Hertzog Wilhelm residiert, ist gar ain grosses weitleüffes wesen, hat grosses vnderkommen, sehr vil zimmer, haben aber fast alle ihr außsehen in die Höf, gärtten, vnd in zwinger vnd Stattgraben, Jch glaub, das es v̈ber die 200 thüren habe, ist ain vnaußsprechlich Holtzwerck an thür gerichten vnd täfern in disem baw, hat grosse vnd kleine zimmer, gar lange gäng vnd deambulatoria, ist vnderfangen gewest, das Jhr Durchleucht Jhr wesen besonders: Jhrer Durchleucht Renata hochlöblichster gedächtnus, mit Jhrem Frawenzimmer, Jhre sach auch absonderlich gehabt, Jedes seine sondere Capellen, in deren ainen ain Altar von Friderich Sustriß: Jn der anderen ain Altar vom Hannß von Aach gemahlet, schöne genehete tafeln Hangen darneben, etliche kleine täfelen vom Hanns von Aach, hangen in den vorzimmern.",
            {
                "entities": [
                    [
                        21,
                        36,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        486,
                        492,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        531,
                        543,
                        "ORGANISATION"
                    ],
                    [
                        601,
                        609,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        640,
                        657,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        688,
                        702,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        780,
                        794,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn Jhrer Durchleucht zimmer Hangen etliche täfeln von Miniatur, vnd etlich grosse tafeln von öhlfarben, Die mauren sein grotten: vnd wildnuß weis gemahlet, mit Sancto Francisco.",
            {
                "entities": [
                    [
                        160,
                        176,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ainen schönen grossen zwinger v̈ber den Stattgraben hinüber v̈ber das wasser, darinen 3 gäng voreinander mit weinreben, so Jhre Durchleucht auß Vngarn, Österreich, vnd vom Rhein, Necker, Tauber, auß Jtalia, Franckreich vnd andern orthen, mit grossem vncosten bringen laßen, vnd alda zusamen gesetzt, damits ain heürath abgeben, wie Sie dan schöne vnd gute wein, vnd verschines Jahr beÿ 50 Aimer gehabt haben, Vnd alß Jch Jhrer Durchleucht von Jhrer Fürstlichen Gnaden in Pommern weinwachs beÿm Schloß, gesagt, das er so gut, alß der Reinwein, vnd verschines Jahr beÿ ain 100 Aimer gewachsen seÿe, haben Sie mir zur Nachtmalzeit zwo grosse Flaschen Jhres gewächs geschickt, alß ain rothen, den Sie ain rappes nennen, vnd ain schiller, der so schön im glaß, alß wanns ain Carfunckel were, vnd kein schöneren wein nie gesehen habe, vnd ist nicht nur schön, sondern gut darneben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        144,
                        150,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        152,
                        162,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        172,
                        177,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        179,
                        185,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        187,
                        193,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        199,
                        205,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        207,
                        218,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        471,
                        478,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        494,
                        500,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        615,
                        627,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Alß Jch des anderen tags Jhrer Durchleucht sagte, das Jch wünschen wolte, ain flaschen voll dises schillers, Jhrer Fürstlichen gnaden in Pommern; antwortteten Jhr Durchleucht: Sie wolten dem guten Fürsten nit nur ain flaschen voll; sondern das Vaß voll, wol gönnen, wann er nur so ain weiten weeg Hinein zu bringen were, das er nit abstünde.",
            {
                "entities": [
                    [
                        137,
                        144,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhre Durchleucht haben mich auch in Jhre Apothecam geführet, welche stattlich eingerüstet, vnd in welcher vnder anderem ain schön grosses Rinozero horn hanget.",
            {
                "entities": [
                    [
                        41,
                        50,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ainen besonderen stockh hat es, da die Cantzleÿ ist, vnd Herr Schön seine wohnung Hat; Widerumb aine besondere abseitten, da handwercksleüth vnd Künstler Jhre Zimmer vnd werckhstötten haben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        39,
                        47,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        57,
                        67,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhre Durchleucht haben ainen versperetten gang zu den Jesuitern.",
            {
                "entities": [
                    [
                        54,
                        63,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ainen anderen zur Statt hinauß zu den Caputzinern.",
            {
                "entities": [
                    [
                        38,
                        49,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sie Haben wider ainen gang zum Doctor Burckhart, Haben auch ainen verborgenen gang biß in die newe Vöste, zu Jhrem Sohn dem Regirenden Herrn, welches wol ain weiter weeg, ist alles inwendig der Stattmaur gerichtet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        31,
                        47,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        94,
                        104,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhre Durchleucht Hertzog Wilhelm gehen Geistlich geklaidet, wie ain Canonicus, nur in tuch vnd grogran, Jhre Diener alle schwartz in wullinen röcklen mit Hangenden Ermlen, an statt der kreeß klaine vmbschlag kräglen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        17,
                        32,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        68,
                        77,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Die grotta, so in diesem newen baw, ist von rechten felsen zusamen gemacht, mit eingehauenen zellen, mit dannen, vnd wilden bäumen besetzt, quilt ain wässerlin auß dem felsen Herauß, das macht ain bächlin vnd Weÿerlin, darinnen schöne Forhennen schwimmen, denen gibt man speißfisch, wann man Jhnen ainen speißfisch in das waßser Hebt mit der Handt, so kommen sie, vnd Hollens, vnd Hat dem Grafen von Zollern, alß Er vnlengsten auch ainen hat wöllen Hinein heben, ain grosse Forhennen die finger zerklempt, das Jhme das blutt zu den näglen außgeloffen, darauf er gesagt, nun sehe er, das die Fisch auch Zähn Haben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        25,
                        34,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        389,
                        407,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auf der maur ist Sanctus Franciscus in der wildnuß gemahlet, die deckhin nur von reiß vnd gstreiß zusamen geflochten, wie Hüttenen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        17,
                        35,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "An der maur Hats ainen baum, darin steckt ain zapfen, wan man ihn Herauß zeücht, so sihet man durch den baum hinauß an Statt thurn, vnd an die Vhr, wieuil es geschlagen , vnd ist dises das merckhzaichen diser grotten.",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "Es hat auch aine klaine loggia v̈ber das wässerlin, darin ligt ain lang brett auff stotzen, vnd sein ain zwelf nidere stülen, mit stroo vnd reiß zusamen geflochten, welche man für die Fürstliche Personen Hinein gethan, alß Sie mit Jhrem herrn Dochtermann, dem Ertzhertzogen Ferdinando von Grätz, vnd desselben Jungen herrschaffte, vnd mit Jhren Kindern zu München, in diser grotten beÿ den Cartheüsern tafel gehalten haben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        260,
                        284,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        289,
                        294,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        356,
                        363,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        390,
                        401,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Es Hat 2 Cartheüser in diser grotta, alß ainen Priester vnd ainen Bruder, welcher ain Laÿ, vnd ist alle dise grotta zusamen gemacht, alß wie man in den gemählen vnd Kupferstucken die Patres vnd Eremitas abconterfect sihet, den Priester fragte Jch, ob ihm die weil nie lang seÿe, sagte er nain, Er meditiere Jmmer, quid DEVS fecerit pro se: quid DEVS faciat in se: quid DEVS facturus sit de se.",
            {
                "entities": [
                    [
                        9,
                        19,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Dise grotta ist verschlossen, vnd lasset man ohne Jhrer Durchleucht vorwissen vnd beuehl, niemand frembden Hinein, Sie Haben aber dem Herrn Schönen von selbsten gnedigst beuohlen, das er mich soll hinein führen, vnd mir alles zaigen, vnd ist sie wegen der wildachtigen construction sehr wol zu sehen; Die gantze Dannenbäum, Hat man auff den Schiffen Hinbracht, vnd also gantz widerumb in die erden gesetzt; Jn disem newen baw, hat es an 3 orthen aine gutschen: oder wagen einfahrt, beÿ ieder ain thorheüßlein, schöne weite höfe, vnd Hüpsche röhrkästen darinnen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        134,
                        147,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        416,
                        425,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Am dritten tag, Habe ich Jhre Durchleucht den Hertzog Maximilianum mit seiner gemahlin, mit dem Herrn Brudern Hertzogen Albrechten, vnd mit dero Frewlin Schwester, Hertzogin Magdalena, sehen tafel halten, alß man mich vormittag in der newen Vösten Herumb geführet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        46,
                        66,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        110,
                        130,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        164,
                        183,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        218,
                        227,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        235,
                        247,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Martini Petri excude ",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "vnd wan er ainen mit aim rothen angesicht sihet, sagt er zu ihme, du bist eben so versoffen alß Jch, wan Jch dich ansihe, so dürstet mich.",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "Newe Vöste.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        10,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Schloß Capell.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Altar.",
            {
                "entities": []
            }
        ],
        [
            "Ritter Sankt Georg.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        18,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Des Regirenden Herrn residenz, wird die Newe Vöste genant, welche Jhre Durchleucht selbst erbauen lassen, vnd wol ain Fürstlich gebew ist, hat im eingehen ain schönen langen, perspectiuischen hof, durch welchen man in ainen grossen runden Hof (darin ain schöner grosser rohrkasten mit bildern stehet,) sihet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        40,
                        50,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Gleich im eingang der Vöste auf der rechten seitten herunder, ist die SchloßKirchen, zimlich groß, in welcher ain schöner Haupt Altar, vnd auf den seitten klainere Altär stehen, vmbhero schöne stüel für die Hofleüth gemacht, gegen dem altar über aine boorkirchen, darob die Musicanten sitzen, auf der rechten seitten des Altars, ist in der höhin ain kleine Capell oder oratorium, auß welcher die Fürstliche Personen Herab sehen, in dise Capell gehet man durch ain stuben mit dreÿ fenstern, durch die Schloßkirchen herab, vnd Hat die Capell ain fenster in die Kirch Herab, vor demselben hinüber 2 fenster mit grossen, Christallinen scheiben in hof hinvnder.",
            {
                "entities": [
                    [
                        22,
                        27,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        70,
                        83,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        357,
                        363,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        437,
                        443,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        500,
                        513,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        533,
                        539,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Das pflaster aber ist von Jaspis, agat, vnd dergleichen stainen zusamen gesetzt; der grosse Altar, ist von getribenem silber, welche tafel man Herunder lasset, vnd Hinder derselben noch ain andere silberne tafel, vnd also ain dopleter Altar ist, darin ain stuckh von der Säul, an welcher Christus gegaißlet worden.",
            {
                "entities": [
                    [
                        288,
                        296,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ain dorn von der Cron Christj; ain stuckh vom Creütz Christj, ain stuckh vom schwamm, darmit Christus am Creütz von den Gottlosen Juden getränckt worden.",
            {
                "entities": [
                    [
                        22,
                        29,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        93,
                        101,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        130,
                        135,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auf dem Altar auf Küsseln vnd thails Kästlen, sein andere Reliquiae, alß die Hirnschaaln von Sancto Ambrosio, Sancta Agatha, Sancta Crispina.",
            {
                "entities": [
                    [
                        93,
                        108,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        110,
                        123,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        125,
                        140,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sancta Losina.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        13,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sanctae Damianae bainer, vnd Sanctj Stephanj, Sanctae Walburgae.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        16,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        29,
                        44,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        46,
                        63,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ain stuckh von dem tischtuch, darob Christus der herr das Nachtmal mit seinen Jüngern gehalten; ain stuck von vnser lieben Frawen schlair.",
            {
                "entities": [
                    [
                        36,
                        44,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        78,
                        85,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "in welche bilder geschnitten; Jhre Durchleucht hertzog Wilhelm haben mir die beschaffenhait diser gläser angezaigt, welche in der Capell der alten Vöste, darein sie Jhre Durchleucht Hertzog Wilhelm zu ihrer zeit mit grossem vncosten machen lassen, vor disem gestanden.",
            {
                "entities": [
                    [
                        47,
                        62,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        130,
                        136,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        141,
                        152,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        182,
                        197,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "in disem kasten ligt in ainem Cristallinen trühlin, ain gantzes vnschuldiges kindlein, so von dem Tÿrannen vnd kindermörder Herode getödet worden, in dessen seitten man noch ainen stich siehet, vnd hin vnd wider noch die Haut v̈ber den bainen ist; Jn disem kasten sein auch Reliquiae von Sanctae Vrsulae gesellschafft, von Sancta Cipriana, Sancta Cornelia, Sancta Rufina.",
            {
                "entities": [
                    [
                        288,
                        303,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        323,
                        338,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        340,
                        355,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        357,
                        370,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sancto Bennone, Sancta Elisabetha, Sancta Vrsula Sancta Tabora, vnd anderen mehr.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        14,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        16,
                        33,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        35,
                        48,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        49,
                        62,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "vnd ist diß wol aine köstliche Capellen, von Hertzog Maximiliano Anno 1607 erbawet, welche Jhrer Durchleucht gemahlin, die Hertzogin vnder Handen, vnd Jhrer CammerDienerin Mariae Saluatorin (die Sie darüber verordnet,) beuohlen Hat, das sie die Capelln solle aufraumen vnd zuerüsten, (dann außser den hohen Festen alles eingeschloßen ist) vnd mir alles weisen, das wol nit allezeit, auch wol gegen hohen stands personen nit pflegt zu geschehen, vnd es also für desto grössere gnad halten muß, dieweil Jch nit der Bäpstischen Religion, vnd ausser Fürstlichen Personen vnd gesandten, nit ieder in dise Capellen kompt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        31,
                        39,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        45,
                        64,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        65,
                        74,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        172,
                        189,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        245,
                        252,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        600,
                        608,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Diser Cammer Jungfrawen oder Dienerin, hilfft noch aine Dienerin auß dem Frawenzimmer, so aine getauffte Türggin.",
            {
                "entities": [
                    [
                        73,
                        85,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vnder diser Capelln hats noch aine loggia, darinen das Adelich Frawenzimmer stehet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        12,
                        19,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        63,
                        75,
                        "ORGANISATION"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auf den Altar der Capelln, setzt man an Festtägen den Ritter Sankt Georgium, welchen Hertzog Wilhelm machen: Hertzog Maximilian aber veränderen laßen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        18,
                        25,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        54,
                        75,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        85,
                        100,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        109,
                        127,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhrer Durchleucht zimmer gehen auf beeden seitten in gartten, der Hertzogin zimmer gegen der gassen, vnd sehen in des grafen von Rechbergs behausung, die er auch schön new zuegericht.",
            {
                "entities": [
                    [
                        118,
                        138,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Es hat auch ainen sehr langen runden gang auff den grossen Saal hinzue, in welchem die Baÿrische Historiae abgemahlet sein, der ist voller fenster, vnd auf beeden seitten in der Höhin voller schöner, grosser, frembder Hirschgewicht, vnd Reh Hörner, mit vihlen enden vnd mißgewechßen, vnd auch seltzamen schliessungen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        87,
                        96,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vndter Jhrer Durchleucht wohnzimmer auf ebner erden, hat es 9 gewölbte Stantias, von vnderschiedlichen figuren, vom Pietro Candido gemahlet, thails mit schönen Öfen, tails mit Caminen, darauf Antichische köpff vnd bilder, so wol alß auch auf dem gesimbs (daran die tapetzereÿen hangen.) dergleichen stehen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        116,
                        130,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Die pflaster sein von gewürfleten blaw: vnd weissen marmelstainen, das Baÿrische Wappen bedeütent, die thürgericht vnd die gesimbs sein alle schön vergult, vnd dises Jhrer Durchleucht SommerZimmer, in denen Sie durchgehenden lufft Haben.",
            {
                "entities": [
                    [
                        71,
                        80,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Zwischen disen beeden Credentzen ist ain schöner grosser Camin, mit Bilderen vnd Baÿrischen Wappen, wan man ain stapffel dreÿ Hinunder gehet, so stehet ain schöne lange tafel mit zigen, thierlen, vnd blumen krügen von allerhand farben, alles gegossen vnd gepolieret, alß wanns von Edlstainen eingelegt were, vnd ist diß dergleichen arbeit, alß wie die in der schönen Fürstlichen Capellen ist.",
            {
                "entities": [
                    [
                        81,
                        91,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Von Hinnen gehet man in der nidere durch das antiquarium ab, vnd vmb souil hat es Hertzog Maximilian tieffer graben lassen, weder es Hertzog Wilhelm gebauet Hatte, damit es desto Höher vnd herr",
            {
                "entities": [
                    [
                        82,
                        100,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        133,
                        148,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Hierin deß Fürsten Maximiliani namen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        11,
                        30,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ob iedem fenster ist aine Baÿrische Statt in grund gemahlet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        26,
                        35,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jm gewelb, auf beeden seitten der fenster, allzeit zweÿ Schlösser oder Clöster mit Jhrer gegent.",
            {
                "entities": [
                    [
                        56,
                        65,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        71,
                        78,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "An den spitzen der bögen, einwerts, stehen auch brustbilder, vnd Hab Jch souil antiquiteten, in ainem zimmer beisamen, nie gesehen, auch zu Rom vnd Florentz selbsten nicht.",
            {
                "entities": [
                    [
                        140,
                        143,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        148,
                        156,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "sonsten ist es alles von weissem, rothem vnd blawen Marmelstain gepflästert, den weissen stain bringt man von Koltzen, Regenspurg vnd Alach dahin, den rothen von Bern vnd Schleedorf, den schwartzen auß Jtalia, vnd bej Trient herauß.",
            {
                "entities": [
                    [
                        110,
                        117,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        119,
                        129,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        134,
                        139,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        162,
                        166,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        171,
                        181,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        202,
                        208,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        218,
                        224,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Zwischen den Vier partimenten, mitten in der Creützgassen des garttens, ain schöner grosser mettalliner trog, auf aim schönen fuß, ob welchem Antichische bilder ligen, mitten darauf etwaß erhöhet, stehet ain mettalliner Perseus, der haltet in der linggen hand beÿm haar das haupt Medusae, in der rechten ain bloßes schwerd, vnder seinen füeßen ligt der enthauptete Corpus, vnd laufft wasser zum halß vnd kopff herauß, alß wan bluet auß den menschen röhrern vnd aderen lieffe.",
            {
                "entities": [
                    [
                        220,
                        227,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        280,
                        287,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "ist auch an etlichen orthen, sonderlich vmb die grotten Her, mit kleinen blawen vnd weissen stainlen gepflästert, welche man auß Jtalia bringen machen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        129,
                        135,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn der wandt zu beeden seitten, stehen auf schwartzen marmelstaininen pilarj, zweÿ grosse weisse bilder, die maur ist mit farben zugweis gezieret, alß wie die tafel im antiquario, vnd wie die Fürstliche Capellen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        203,
                        211,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn der düllen oder deckhin sein 3 gemahlte bilder vom Pietro Candido.",
            {
                "entities": [
                    [
                        54,
                        68,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Producta in Bavaria.",
            {
                "entities": [
                    [
                        12,
                        19,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Gegen dem erstgedachten Säalin, zu end deß gartens, ist ain schöner grosser fischweÿer mit bleÿ gefüettert, stehent, anfangs vom gartten an zu rechnen, auff felsen, ain großer, mettalliner mann vnd ain weib, wie die wassergöttere vnd Göttine (in forma wie Philippus Gallaeus zu machen pflegen den Oceanum, den Neptunum, Nereum, Glaucum, Protheum, Portunum, Nilum, Acheolum, Danubium, Rhenum, Tibrim, Acim, Tagum, Rodanum, Tigrim, Scaldim, Tamesim, vnnd vnder den Nimphis die Amphitritem, die Thetim, Galatheam, Acidaliam, Hippocerenem, Arethusam, Salmacim, Padusam, Lirnam, Camerinam, Gargam, Ambraciam, Mareotim, Lÿnopen, Aganippen, Largiam vnd Stigem) die halten mitainander ainen grossen delphin vmb den leib, welcher zum maul auß, hauffenweis wasser speÿet, vnd giesset.",
            {
                "entities": [
                    [
                        256,
                        274,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        297,
                        304,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        310,
                        318,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        320,
                        326,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        328,
                        335,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        337,
                        345,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        347,
                        355,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        357,
                        362,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        364,
                        372,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        374,
                        382,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        384,
                        391,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        392,
                        398,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        400,
                        404,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        406,
                        411,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        413,
                        420,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        422,
                        428,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        430,
                        437,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        439,
                        446,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        475,
                        486,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        492,
                        498,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        500,
                        509,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        511,
                        520,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        522,
                        534,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        536,
                        545,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        547,
                        555,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        557,
                        564,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        566,
                        572,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        574,
                        583,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        585,
                        591,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        593,
                        602,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        604,
                        612,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        614,
                        621,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        623,
                        632,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        634,
                        641,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        646,
                        652,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auf neben felsen oder bergen sein Satyri, die spritzen auch wasser; gegen disen berg v̈ber, ist ain grosser felsenberg oder grotta, darauf stehet ain mettalin weibsbild, lebens grösse, die Hat auf Jhrem huet ain Aichin laub, welches das gehültz in Baÿren bedeütet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        248,
                        254,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "vmb den rechten arm hangt aine Hirschhaut, mit ainem gossenen Hirschkopff vnd gewicht daran, das bedeüt das gewild im Baÿerland.",
            {
                "entities": [
                    [
                        118,
                        127,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "beÿ den füssen ligt ain weinfäßlin, das bedeütet den weinwachs in vndter Baÿrn.",
            {
                "entities": [
                    [
                        73,
                        78,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vor dem bild stehet ain grosser Hund vnd beer, die den hauffen wasser außspeÿen, welches auch, das dise thier so gros im Baÿrland fallen vnd gefunden werden, bedeutet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        121,
                        129,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "V̈ber den weÿer Hats ainen Creützgang, mit klainen welschen blaw vnd weissen stainlen, weckenweis gepflästert, auf art der Baÿrischen wappen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        123,
                        133,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jnwendig in der cupula vnd an die wende, sein vom Pietro Candido die 9 Musae vnnd rondeschen werck, mit musicalischen Jnstrumentis gemahlet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        50,
                        64,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn disem rondel ist ain 8-eckichter tisch, mit allerlej schönen edlen stainen, zug: vnd blumenweiß in ain schwarzen marmelstain eingelegt, alß wans gemahlt weren, zu Florentz gemacht.",
            {
                "entities": [
                    [
                        166,
                        174,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Die berg: vnd grottenstain bringt man auf ain 3 meil wegs von München Hin, das wasser so in weÿr laufft, entspringt zu Thalkirchen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        62,
                        69,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        119,
                        130,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Der Verwaltter, so den schlüßel zu allen zimmeren Hat, vnd pfleger ist, haist Balthasar Erhart, wird vom gsindlin zu hof nur Baltreich genant, ist ain feiner alter mann, der hat mich auch beÿ des Fürsten Zimmern, oben in das rondel oder Cupulam geführet, welche 4 ofne vnd geglaste eisine: vnd 4 hültzene thürn hat, vnd man auß diser Cupula in vil Zimmer der Vöste Creützweiß, gehen kan, an allen orthen von aussen sein Sonnen Vhren angemacht, im Schloßthurn aber schlagende vhren.",
            {
                "entities": [
                    [
                        78,
                        94,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn der Newen Vöste, losieren Jhre Fürstliche Durchleucht kaine gesante, sondern allain geborne oder gemachte Fürstliche personen: Jtem Kaÿser: vnd Königliche gesandte.",
            {
                "entities": [
                    [
                        7,
                        18,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Es hat aber vor der Newen Vöste über, ain grosses hauß, das Gesanten Hauß genant, darin werden die gesanten spesieret, vnd durch commissarios vnd officiarios, nach qualitet, gelegenhait, werbung vnd verrichtung der principalen vnd Legaten gebürlich, mit conversation intratenieret, vnd mit speiß vnd tranckh, gutschen vnd aufwartt servieret; Auß welchem, vnd auß geschwinder vnd öffterer audienz, vnder anderem, ain vernünfftiger Legatus, etlicher massen wol colligiren kan, wie die affectio gegen seinem principalen beschaffen, vnd was für glückhaffte verrichtung er zu Hoffen hat.",
            {
                "entities": [
                    [
                        20,
                        31,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        60,
                        73,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jhre Durchleucht speisen sonsten Jhr hofgesindlin, die Räth vnd guardien nit beÿ Hof, sondern geben Jhnen für den Victum, Järlich das Costgelt vnd ain genantes, von welchem sich Jeder selbst verkosten muß.",
            {
                "entities": [
                    [
                        122,
                        129,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Die Edleknaben vnd trabanten werden Järlich Viermal geklaidet, vnd gehet alles gegen anderen Fürstlichen Hofhaltungen, gar eingezogen zue, Es ist souil die zehrung anlangt, alles auf der Jtalianischen gaist: vnd weltlichen Fürsten art gerichtet, alda man auch nit vil tafeln in der Ritterstuben, vnd in der dürnitz gedeckt vnd v̈bersetzt findet, durch diese oeconomicam parsimoniam Järlichen vil 1000 Gulden auanziert vnd ersparet werden, vnd befleisset sich sonderlich diser Hertzog Maximilian auf alle weeg, gelt zu samlen, ainen schatz vnd vorrath zu machen, vnd darneben die bej antrettung seiner regierung, vom herrn Vattern Hertzogen Wilhelm, vnd vom Anherrn hertzogen Albrechten noch Herraichende schulden, abzulösen, wie dann biß dato bej disem Baÿrischen Hof gute bezahlung; vnd vil schuldengelt abgelöset worden ist.",
            {
                "entities": [
                    [
                        36,
                        43,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        187,
                        200,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        282,
                        294,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        382,
                        391,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        476,
                        494,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        630,
                        647,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        753,
                        763,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sie gehen auch mit villen Kriegsgedancken vmb, Jhr Land zu beschutzen; vnd auch, wo Sie könden, zu erweitteren: kauffen vnd ziehen durch haimfälle (so vil Sie mögen,) an sich, alßdann vor wenig zeit mit Mattigkhofen von dem grafen von Orttenburg; mit der herrschafft Wüntzen; mit Degenberg; Niderhofen; Landsperg; hohenSchwangaw; vnd anderen ligenden gütteren ervolgt ist, vnd also dem Fürstlichen Hauß Baÿrn wol hausen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        203,
                        215,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        216,
                        245,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        280,
                        289,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        291,
                        301,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        303,
                        312,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        314,
                        328,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        403,
                        408,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Alte Newe Vöste.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        15,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auß der Newen Vöste, gehet man in die alte Newe Vöste, welche vor disem auch die Newe Vöste genant, vnd ehe dise ietzige Newe Vöste gebauet worden, die gewohnliche vnd ordinaria Fürstliche residenz ware, die vmbhero ainen waßsergraben hat, inwendig ain zimblich finsters melancholisches wesen ist, vnd in diser alten Newen Vöste fürnemblich ain schöner mit marmelstain gepflesterter Saal, mit ainem gar künstlichen schönen Hültzinen vergulten gedüll oder deckin, vnd mit gemahlten Baÿrischen Historijs: vnd dann noch ain klainerer Saal auch mit Hültzenem vergulten gedüll, zu sehen ist; vnd kan man auß den zimmern in der Höhe, durch haimliche löcher in die Saäl hinunder sehen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        8,
                        19,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        43,
                        53,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        81,
                        91,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        121,
                        131,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        317,
                        328,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        481,
                        491,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Hertzog Albrechts residenz.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        17,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn diser alten Newen Vöste wohnet Hertzog Albrecht, biß das man den Newen Baw des alten Herren für Jhne zuerichten wird.",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        26,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        34,
                        50,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        68,
                        77,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auff ainer seitten dises lusthauses, ist das außsehen ins Feldholtz, darin die Hirschen gehen, vnd hauffenweiß biß an das Hauß hinan kommen, ist auch der schießgraben oder schießhütten daherumb, Hertzog Albrecht, des regierenden ietzigen herrn Avus hochseeligster gedächtnuß, hat sich vil in disem lusthauß recreijrt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        195,
                        211,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        238,
                        248,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Altenhof.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        8,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Es hat auch noch ain gar altes gebew, da vor villen Jahren die Fürstliche Baÿrische Hofhaltung vnd residenz gewesen, mit dem gebew der Schloßkirchen vnd allem, gegen der ietzigen residentz, wie die Nacht gegen dem tag, id est, nulla comparatio, ist; Alhie ist auch zu mercken, der Thurn, welcher oben vnd vnden spitzig, Jtem die dreÿ nägel in der wandt, vnd der stain daruor, so die wahrzaichen der Statt sein, vnd folgende Vers darbeÿ geschriben stehen: 1557: Alß nach Christj geburth gezehlet war, Tausent, Vierhundert Neüntzig Jahr , hat Hertzog Christoph Hochgeborn, Ein held von Baÿrn außerkhorn, den stain gehebt von freÿer Erd, Vnd weit geworffen ohngefehrd, der wigt dreÿhundert Viertzig pfund, deß gibt der stain vnd schrifft vrkundt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        74,
                        83,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        135,
                        148,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        198,
                        203,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        214,
                        218,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        455,
                        459,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        465,
                        485,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        541,
                        558,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        584,
                        589,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Dreÿ nägel steckhen hie vor augen, die mag ain Jeder springer schawen, der erst zwölff schuch Hoch von der Erd, den Hertzog Christoph ehrenwerth, mit seinem fueß Herab thet schlagn, Zunridt laufft biß zum Andern nagl, wol von der erd zehenthalb schuch Neünthalben Philipp Springer luef, zum dritten nagel in der wandt, wie Hoch er springt, wird noch bekant.",
            {
                "entities": [
                    [
                        116,
                        133,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        264,
                        280,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn diser Alten wohnung ist ietz die ränt: vnd lehenstuben, vnd ain thail der Cantzleÿ.",
            {
                "entities": [
                    [
                        77,
                        85,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Falkenthurn Carcer.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        11,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Gleich vor dem Hof draussen hat es ain hauß, darin ain schöner grosser Löw vnd Löwin, die speiset man täglich mit 22 pfund rindflaisch, vnd hat fallen, wan mans verperren will; Auf ainem hültzinen gang sihet man zu Jhnen hinab, die Fürstliche personen sehen in der harnisch Cammer durch ain vergättert fenster zu ihnen hinunder.",
            {
                "entities": [
                    [
                        102,
                        109,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vor der Newen Vöste, ist der Falckenthuren, darinnen die härteste gefängknus ist.",
            {
                "entities": [
                    [
                        8,
                        19,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        29,
                        42,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Bibliotheca.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        11,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Nicht weit von der Newen Vöste ist die Biblitheca, welches gar aine große Stantia, darin stehen 2 große Globj terrestres, vnd ain grosser Globus Coelestis.",
            {
                "entities": [
                    [
                        19,
                        30,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        39,
                        49,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Zween der grossen hat Pater Heinricus Arborius Jesuita gemacht; An der wandt hangt auch des Philippi Appiani große mappa.",
            {
                "entities": [
                    [
                        22,
                        46,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        47,
                        54,
                        "ORGANISATION"
                    ],
                    [
                        92,
                        108,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jtem Martinj Lutherj conterfect, mit etlichen carminibus vmbhero geschriben, gleich vnder seiner effigie stehet: Martinus Luther, diabolj gratia Euangelista Wittenbergicus.",
            {
                "entities": [
                    [
                        5,
                        20,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        113,
                        128,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "An ainer anderen wand hangt ain Kaÿserlicher: Jtem ain Pollnischer: auch ain Baÿrischer stammen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        55,
                        66,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        77,
                        87,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jtem ain geneheter Calender, mit den Baÿrischen Fürstlichen: vnd Stätt wappen, Jn Jhren rechten farben vmbhero genehet vnd gestückt.",
            {
                "entities": [
                    [
                        37,
                        47,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Herren Ernestj Churfürsten von Cöllen probatio Stemmatis, auf 32 Anherrn vnd Anfrawen von Vatter vnd Mutter.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        37,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Das alte Testament auf birgament geschriben, vnd auch mit gemehlen gezieret (Latinè manu scriptus liber in folio, Clementis Papae, ad Sanctum Jacobum Apostolum, Anno 91.) Ain gemahltes altes trachtenbuch, Carolj Calvi Imperatoris, aureis litteris manuscriptus libellus praecationum, Das Newe Testament in Jndianischer, Armenischer: vnd Wendischer sprach, dreÿ große Volumina in regal, deren zwo Orlando di Lasso, vnd darein 7 psalmen, vnd das Laudate omnes et cetera gecomponiert, musicalischer weiß, vnd vnder dem text vnd notis allerlej schöne gemähl auß den alten vnd Newen testament, vnd auß anderen bücheren gezogen, stehen, die den text etlicher massen expliciren, iedlicher Tomus hat seinen besonderen jndicem, vmb sowol den text, alß das gemehl, recht zu verstehen; hinden stehen die 6 Conterfect derer, so an disen büchern was gemachet haben; alß nemlich des Casparj Lindelj, Juris Vtriusque Doctoris, der diß werckh dirigiert vnd geführet hat, conterfett, deß Orlandi de Lasso, der es componiert hat; Johannis Müehlichs, der es gemahlet hat; Matthaei Freschaimers, der es geschriben; Casparj Ritters, der es gebunden; vnd Georgij Scheggen, der es mit silber beschlagen hat.",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        18,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        287,
                        301,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        395,
                        411,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        443,
                        456,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        571,
                        586,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        868,
                        883,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        885,
                        909,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        970,
                        986,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        1011,
                        1029,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        1052,
                        1073,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        1094,
                        1109,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        1132,
                        1148,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auff ainem besonderen blatt sein die fürnembste Musicanten, so Anno 1560 in 1570 gelebet haben, abconterfett, ieder mit ainem Jnstrustrument, darmit er excellirt hat.",
            {
                "entities": [
                    [
                        63,
                        72,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        76,
                        80,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Den dritten tomum, in welchem muteten sein, hat Ciprianus de Rore gemacht, vnd sein dise 3 tomj wol was werth, mir auch von Jhrer Durchleucht selbst commendirt worden, das Jch mir sie solle fürweisen lassen, das gemehl darin ist zwar so gar künstlich nit, aber mühesam, alß wie man vor Jahren gemahlet Hat, vnd ist ain tomus gebunden, wie der ander.",
            {
                "entities": [
                    [
                        48,
                        65,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "So sein auch zweÿ schöne fecht: vnd kampfbücher auf Regal gemahlet, vnd vom Hector Maÿr von Augspurg beschriben, verhanden, die auch wol zu sehen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        76,
                        87,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        92,
                        100,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jtem ain groß auf Regal geschriben Medicin buch in Jtalianischer sprach, vom Doctore Gratiano di FrancoIino, mit 53lej schrifften.",
            {
                "entities": [
                    [
                        77,
                        107,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ain Historj buch, vom Graf Rudolpho von Habspurg an, biß auf Maximilianum secundum Römischen Kaÿser, von Herrn Hanns Jacob Fuggern colligiert, geschriben vnd gemacht.",
            {
                "entities": [
                    [
                        22,
                        35,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        40,
                        48,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        61,
                        73,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        105,
                        130,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Liure de Jean Bocace, des cas des malheureux nobles hommes et femmes.",
            {
                "entities": [
                    [
                        9,
                        20,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Anno et cetera 1409.",
            {
                "entities": [
                    [
                        15,
                        19,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Sum de Bibliotheca, quam Heidelberga capta, Spolium fecit, & PONTIFICI MAXIMO GREGORIO XV.",
            {
                "entities": [
                    [
                        7,
                        18,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        25,
                        36,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Maximilianus Vtruisque Bauariae Dux &cetera SACRI ROMANI IMPERII Archidapifer et Princeps Elector.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        12,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Anno Christi MDCXXIII. ",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        12,
                        "ZEIT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Alß Anno 1623 Leo Allacius, Papst Gregorij 15. commissarius et subdelegatus, die Haÿdelbergische bibliothecam abzuholen, ain geborner Graecus, vnd sehr gelehrter Herr, beÿ mir alhie in meinem musaeo ware, vnd erzehlete, das er 40 saum, oder 80 colli, mit lauter manuscriptis (darunder ainig vnd allain die tomj zu Jena vnd zu Wüttenberg getrukht waren) nach Rom fuere, vnd den Buchern dises folium sivé cartam inseriere, so hab Jch es, wie er mirs geben, gleich auch diser Baÿrischen bibliothecae beschreibung adiungiern wöllen.",
            {
                "entities": [
                    [
                        4,
                        13,
                        "ZEIT"
                    ],
                    [
                        14,
                        26,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        28,
                        42,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        81,
                        109,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        314,
                        318,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        326,
                        336,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        358,
                        361,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        473,
                        496,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Jn diser Bibliotheca sein in folgenden sprachen bücher verhanden, wie mir der Bibliothecarius, Joann Brigelmaÿr genant, angezaigt Hat.",
            {
                "entities": [
                    [
                        9,
                        20,
                        "OBJEKT"
                    ],
                    [
                        95,
                        111,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Vnder der Bibliotheca hat es etlich zahlämpter.",
            {
                "entities": [
                    [
                        10,
                        21,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Neben der Bibliotheca ist die Stallung, in ainem absonderlichen gevierten grossen stockh, vnd sein die stände der pferd in der Vierung vmbhero im stall gemacht, ist aine zimlich finstere stallung, vnd gefallen mir die zu Stutgart: vnd zu Haÿdelberg vil besser.",
            {
                "entities": [
                    [
                        221,
                        229,
                        "ORT"
                    ],
                    [
                        238,
                        248,
                        "ORT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "KunstCammer.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        11,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ob der Stallung ist die kunstCammer, in welche man durch dopelte thüren, vnd durch ain klaines Dennelein eingehet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        24,
                        35,
                        "OBJEKT"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Christj historia in aim büchlin, vom Johann de Loue fleissig gemahlet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        0,
                        7,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        37,
                        51,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Ain büchlin, voller zarter federriß, alß wie es Alexander Maÿr gemahlet.",
            {
                "entities": [
                    [
                        48,
                        62,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Auf ainem tisch, von Corall, der Orphaeus auf ainem berg; Auf ainem anderen der Apollo mit dem Violin, vmhero vil Coralline thier.",
            {
                "entities": [
                    [
                        33,
                        41,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        80,
                        86,
                        "PERSON"
                    ]
                ]
            }
        ],
        [
            "Beÿ disem fenster hangen Hertzog Johann Friderichs von Saxen stifel, vnglaublicher weittin.",
            {
                "entities": [
                    [
                        25,
                        50,
                        "PERSON"
                    ],
                    [
                        55,
                        60,
                        "ORT"
                    ]
                ]
