{
    "classes": [
        "PERSON",
        "ORT",
        "ORGANISATION",
        "OBJEKT",
        "ZEIT"
    ],
    "annotations": [
    [
        "Derer Kinder seind dise: Maria Renata  an die Welt geboren  Anno 1616 den 3. Augusti.",
        {
            "entities": [
                [
                    25,
                    37,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    60,
                    84,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnd ist nach seinem Todt zu Freysingen begraben worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    28,
                    38,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das ander Gemahl Anna  ein Tochter Conradi  Hertzogs zu Glogouien in Schlesien  ist gestorben den 27. May  Anno 1275.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    21,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    35,
                    42,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    69,
                    78,
                    "ORT"
                ],
                [
                    98,
                    116,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Von Philippen Hainhofer, Hab Jch zu vnderschiedlichen mahlen verstanden, das Euer Liebden vor andern Fürsten, vnd, alß welcher multis virtutibus praeditus, sich mit allerlaÿ löblichen künsten vnd sachen belustigen, vnd Jhr zeit (welches billich hoch zuachten) mit Gott vnd nutzlichen operationibus zuebringen, dessen Jch mich erfrewe, auch vmb souil desto mehr, das Jch darneben auch von gedachtem Hainhofer verstanden, das Euer Liebden auch zu mir vnd den meinigen, nit weniger wol affectionirt sein, alß dero lieb, verschinen zeit, der Hertzog Friderich (da Jch des namens recht ingedenckh bin) in aula Maximiliani Imperatoris, tunc temporis degentis, mein sonders vertrauter lieber Herr vnd fraind gewesen.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    23,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    264,
                    268,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    538,
                    555,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    605,
                    616,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jahr  als Er jhm für genommen hatte ",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "BErnhard  König Pipini in Jtalien Sohn  ein Jüngling fürtrefflicher Tugend  wurde im Jahr Christi 812 von seinem Anherrn Kayser Carln dem grossen  wider die Saracener  welche auß Africa in Hispanien mit einhelligem gewalt  vnd zusamen geraspleten hauffen  die gestatt Italiae zu verwüsten  herauß fielen  mit einem Kriegsheer ins Welschland geschickt  aber die Saracener  als sie solche grosse Kriegsrüstungen vernamen  liessen sie sich abschröcken  vnd den Zug in Jtalien vnderwegen vnd begaben sich etliche in die Jnsel Corfun, etliche in Sardinien  welche nun auß denselben Italiam berührt haben  seind fast alle gantz vnd gar außgerottet worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    22,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    26,
                    33,
                    "ORT"
                ],
                [
                    85,
                    101,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    121,
                    133,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    179,
                    185,
                    "ORT"
                ],
                [
                    189,
                    198,
                    "ORT"
                ],
                [
                    268,
                    275,
                    "ORT"
                ],
                [
                    330,
                    340,
                    "ORT"
                ],
                [
                    465,
                    472,
                    "ORT"
                ],
                [
                    522,
                    528,
                    "ORT"
                ],
                [
                    541,
                    550,
                    "ORT"
                ],
                [
                    577,
                    584,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Chur Brandenburg verehrt reliquias",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    16,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Bibliotheca in disem Closter ist zimblich fein, haben etliche guldine vnd silberne gefäße, meßgewant vnd Kirchenziert, aber nit also die vile, alß wie die Jesuiter.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    15,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    25,
                    32,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    159,
                    167,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Leonora Magdalena  Jst geborn den 7. October  Anno Christi 1578 zu München  gestorben den 18. Aprill  Anno 1579 am Osterabendt  ligt begraben zu Landtshut in der Kirchen deß Klosters Säldenthal.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    17,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    34,
                    63,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    67,
                    74,
                    "ORT"
                ],
                [
                    90,
                    111,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    115,
                    126,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    145,
                    154,
                    "ORT"
                ],
                [
                    162,
                    169,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    174,
                    193,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Er, der Verwalter, hat meiner zu mittag gewarttet, vnd auff mich zu gerichtet, Jch bin aber erst zwischen 2 vnd 3 vhr auf die Schwaig kommen, vnd ist er mit mir v̈beral herumb geritten, hat mich zue abents, auß Jhrer Durchleucht Beuelch, stattlich tractirt, vnd vnderschiedliche gewächs wein, (deren merum nimium, fecerunt verum simium) auß Jhrer Durchleucht keller aufgesetzt, mit schlaftrunckh vnd morgensuppen, nach notturfft, mich Herrlich vnd wol versehen, vnd Er vnd sein fraw manche kurtzweilige conversation mit mir gehabt, dann sie mich für ainen ledigen gesellen angesehen, der gaÿstlich werden wölle, weil Jch also fleissig die Kirchen vnd Carthausen besuche, vnd hab Jch sie also auff dem glauben gelassen, perche l’Italiano dice, che non sia in tutto savio, chi bisognando, non sappia essere pallo; et pulchrum est desipere in loco. ",
        {
            "entities": [
                [
                    126,
                    133,
                    "ORT"
                ],
                [
                    639,
                    646,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    651,
                    661,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ernesti  welcher bald in seiner Jugend gestorben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jahr.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Es hat aber der magnet durch den dalco (vmb seiner fette willen) wie dün er auch war, kaine würckung gehabt, wol aber durch ainen Höltzinen tische, Vnd deren künsten haben wir vil miteinander probiert, vnd darüber discurriert, wie dann Jhr Fürstliche Durchleucht in der Jugent wol ain patron vnd promotor aller künstler waren, vnd Jhrer noch nit gar müessig gehen könden, vmb nur wider zu verschencken was Sie kauffen vnd anfrümen, da dan Jhre Durchleucht sonderlich Jhren döchtern, Sohnsfrawen, Äniglen, Vettern vnd basen, allerhand köstliche vnd schöne sachen, auch vil schöner hündlen verehret haben, vnd noch verehren, vnd gegen Jhren Eniglen zu Gretz (auf welche sich Jhre Durchleucht ain lange zeit vorhero gestaffiert vnd durch mich gefasset gemacht, ehe Sie dorthin geraiset sein, den Saurbrunnen daselbst zu trincken) sich wie ain Sankt Niclauß erzaigt, vnd alle tag Sie zu erfrewen, Jhnen sondere present außgethailt haben, vnd darmit gnug zu erkennen geben, das Sie gewiß in der Jugent ain frölicher, hold: vnd leuthseliger Herr gewesen sein.",
        {
            "entities": [
                [
                    650,
                    655,
                    "ORT"
                ],
                [
                    840,
                    853,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die 15 gehaimnußen des lebens vnd leidens Christj, vnd seiner würdigsten Mutter.",
        {
            "entities": [
                [
                    42,
                    49,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "NAchdem Pipinus, Caroli deß Grossen Sohn  Jm Jahr Christi 781 zum König Jtalia gesalbet  vnnd im Jahr 806 vom Vatter in eim Testament zu einem König in Bayrn verordnet  hat Er im Jahr Christi 800 ein Kriegsvolck  in das Hertzogthumb Beneuent geführt   Jm Jahr deß Herrn 801 ist Er bey der Krönung seines Vattern Kaysers Carls zu Rom gewesen.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    15,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    17,
                    23,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    45,
                    61,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    72,
                    78,
                    "ORT"
                ],
                [
                    97,
                    105,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    124,
                    133,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    152,
                    157,
                    "ORT"
                ],
                [
                    179,
                    195,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    270,
                    273,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    312,
                    325,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    329,
                    332,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnderhaltung der Cläußner.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    25,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain stain mit dreÿerleÿ farben, wie onichel, aber diser hat Carniol farben, ist Sanctae Veronicae schwaißtuch gar klain darein geschnitten.",
        {
            "entities": [
                [
                    80,
                    97,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ferdinandus der fürtreffliche Kriegs vnd Fridenfürst  ist geborn den 20. Januarij deß Sontags im Jahr 1550 zu Landtshut.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    69,
                    81,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    86,
                    93,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    97,
                    106,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    110,
                    119,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ALBERTVS V. natus 1528.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    18,
                    22,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Adÿ den 26. Maÿ, bin Jch vmb 7 Vhrn morgens zu Jhrer Durchleucht gangen, fast aine stund v̈ber vnsere memorialia miteinander conferiret, doch mehrerthails v̈ber Jhre Fürstliche gnaden in Pommern, vnd v̈ber das Jenige, so Jhre Fürstliche Durchleucht Jhrer Fürstlichen gnaden schicken, vnd noch zuerichten wöllen lassen, discurieret, Darauf sein Jhre Durchleucht nur gar allain mit mir noch ain halbe stund in Jhren fürnembsten zimmern herumb spatziret, alle zimmer selbst aufgeschlossen, vnd sonderlich mir Jhre Apotecken, vnd in derselben ain Ainkhürn, vnd ain grosses Rinozero horn gezaigt, vnd gnedigst begehrt, Jch solle, gleich beÿ Jhr zu pferd sitzen, vnd nacher Schleißhaim reutten, dan der verwalter schon befelch Habe, meiner bej der ersten Capellen zuwartten, vor mittagessens zeit in den dreÿen mich Herumb zu führen: nach essens zu den v̈brigen 6 Capellen mit mir zu spatziren, vnd mich zu mittag vnd zu nachts, wol zu tractiren.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    15,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    29,
                    35,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    36,
                    43,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    187,
                    194,
                    "ORT"
                ],
                [
                    511,
                    520,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    668,
                    679,
                    "ORT"
                ],
                [
                    749,
                    757,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    858,
                    866,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    901,
                    907,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    915,
                    921,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "vnd wird zur Ehe gegeben  dem Durchleuchtigen Ertzhertzogen zu Österreich  darnach auch Königen in Böhem vnd Hungern  vnd endtlich Römischen Kaysern allzeit mehrer deß Reichs Ferdinando II. das Beylager ist zu Grätz in Bayrn",
        {
            "entities": [
                [
                    63,
                    73,
                    "ORT"
                ],
                [
                    99,
                    104,
                    "ORT"
                ],
                [
                    109,
                    116,
                    "ORT"
                ],
                [
                    175,
                    185,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    210,
                    215,
                    "ORT"
                ],
                [
                    219,
                    224,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "An der 11. Römer Zinßzahl  ein Sohn Pipini seeliger gedechtnus.",
        {
            "entities": [
                [
                    11,
                    16,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    36,
                    42,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Alle Jahr.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    9,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "sonsten ist es alles von weissem, rothem vnd blawen Marmelstain gepflästert, den weissen stain bringt man von Koltzen, Regenspurg vnd Alach dahin, den rothen von Bern vnd Schleedorf, den schwartzen auß Jtalia, vnd bej Trient herauß.",
        {
            "entities": [
                [
                    110,
                    117,
                    "ORT"
                ],
                [
                    119,
                    129,
                    "ORT"
                ],
                [
                    134,
                    139,
                    "ORT"
                ],
                [
                    162,
                    166,
                    "ORT"
                ],
                [
                    171,
                    181,
                    "ORT"
                ],
                [
                    202,
                    208,
                    "ORT"
                ],
                [
                    218,
                    224,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Notabilia publica zu München.",
        {
            "entities": [
                [
                    21,
                    28,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ottonem I. Babonem I. welcher gestorben anno 995 vnd zu Regenspurg in dem vndern Kloster begraben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    30,
                    48,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    56,
                    66,
                    "ORT"
                ],
                [
                    81,
                    88,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Einkommen diser Schwaig.",
        {
            "entities": [
                [
                    16,
                    23,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vor der stuben, so an der Capelln oder Oratorio ist, stehet iederman still, vnd gehen allain die Fürsten, vnd der von Rechberg hinein.",
        {
            "entities": [
                [
                    118,
                    126,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Brendel.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hinder dem Chor, hat es vnderschiedliche gemäche von zellen, darinen der Jesuiter schatz ligt, ainer grossen Summa gelts werth, von gantz guldinen vnd silbernen trüchlen, gefässen, crucifixen, Monstrantzen, leüchtern, behaltern, der reliquien, vil geschirr vnd gefäß mit schönen stainen versetzt, schöne tapetzereÿen, köstliche meßgewand, vnd können sie ihren schatz selbsten nit aller wissen; vnder anderem Haben sie ain trefflich schönen, nach dem leben in Holtz geschnittenen Christum, mit grosser kunst vnd verstand gemacht, disen brauchen sie in die resurrectionis.",
        {
            "entities": [
                [
                    73,
                    81,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    479,
                    487,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "hat ain artiges nebenhaus für das Frawenzimmer, ainen lustigen hof mit gestreüß besteckt, vnd draatgätter v̈berzogen, zu den Vögeln: Ain pfawen gärtlin.",
        {
            "entities": [
                [
                    34,
                    46,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain wächsines rundes roß, welches Jhre Durchleucht Hertzog Maximilian selbsten gemacht Haben.",
        {
            "entities": [
                [
                    51,
                    69,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "6 Julij 1611.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Magdalena   Ein Fürstin mit den höchsten Fürsten billich zu vergleichen  Jst geborn zu München  am 4. Tag Julij  an Sankt Vlrichs Tag  Anno Christi 1587.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    87,
                    94,
                    "ORT"
                ],
                [
                    99,
                    111,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    116,
                    133,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    135,
                    152,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "3. Hunfrido Hertzog von Glocestri 4. Grafen von Osteruant verheirat worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    33,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    37,
                    57,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "LVDWIG HEINRICH Jst gestorben im Jahr Christi 1291.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    15,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    50,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Baÿrische praesent an Pommern.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "ORT"
                ],
                [
                    22,
                    29,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch aine türggische rüstung vnd Roßzeüg.",
        {
            "entities": [
                [
                    21,
                    31,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "OTto ein Graf zu Wittelspach  ist von wegen seiner sondern  wunderlichen Großmütigkeit  Weißheit  in Krieg außbündigen Geschickligkeit vnd vbung  auch wegen auffrichtigkeit  glückliche verrichter sachen  der Grosse genant worden: Vnd als Henricus Leo  Hertzog in Bayrn vnnd Sachsen  auff dem Reichstag zu Regenspurg  durch die Churfürsten vom Römischen Reich abgesetzt  darumb das Er die Römische Kayserliche Mayestät geschmächt  vnd verdampt worden  wirdt von Friderico dem ersten diß Namens zum Hertzogen in Bayern erwöhlt  vmb das Jahr Christi 1180 vnnd auff dise weiß hat das Geschlecht von Wittelspach vnd Scheuringen  die Fürstliche dignitet vnd Würden  welche sie zuuor beynahe 232 Jahr verlustigt  wider bekommen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    17,
                    28,
                    "ORT"
                ],
                [
                    238,
                    250,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    263,
                    268,
                    "ORT"
                ],
                [
                    274,
                    281,
                    "ORT"
                ],
                [
                    305,
                    315,
                    "ORT"
                ],
                [
                    343,
                    358,
                    "ORT"
                ],
                [
                    461,
                    470,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    510,
                    516,
                    "ORT"
                ],
                [
                    534,
                    551,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    595,
                    606,
                    "ORT"
                ],
                [
                    611,
                    622,
                    "ORT"
                ],
                [
                    685,
                    693,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Von München auß auf die 9 Capellen zue, hat es saulen, mit darin gemahlten tafeln vom Passion, vnd bäncklen darbeÿ stehen, vmb daruor zu knien vnd zu betten, vnd weisen dise Capelln von ainer Capellen auf die ander.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    11,
                    "ORT"
                ],
                [
                    26,
                    34,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    174,
                    181,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    192,
                    200,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "II. Margretham Wilhelmi Grafen zu Hennegaw  in Holland vnd Seeland vnd Herren in Frießland Tochter  welche Kinder sein: Ludwig ein Römer ist Anno Christi 1359 ohne Erben gestorben  sein Gemahel ist Anna auß Österreich gewesen.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    23,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    34,
                    42,
                    "ORT"
                ],
                [
                    47,
                    54,
                    "ORT"
                ],
                [
                    81,
                    90,
                    "ORT"
                ],
                [
                    120,
                    126,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    141,
                    158,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    198,
                    202,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    207,
                    217,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "CAROLVS 1547.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    12,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jch Hanns Maister Kefferloher zu Hochmuetting, hab lassen bawen den Thurn von Newem, dann zuuor nie kainer dagewesen, im Jahr 1545.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    29,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    45,
                    "ORT"
                ],
                [
                    121,
                    131,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Verwalter hat acht tag zuuor, ehe Jch bin ankommen, 12 Schweitzer: vnnd 12 Pintzger Oxen, vmb 924 Gulden verkaufft.",
        {
            "entities": [
                [
                    59,
                    69,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnder der Bibliotheca hat es etlich zahlämpter.",
        {
            "entities": [
                [
                    10,
                    21,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "München den 6. Julij 1611.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "ORT"
                ],
                [
                    12,
                    25,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "BERNHARDVS Comes in Lengenfeld PIPINVS Iunior 841.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    46,
                    49,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Mein schönes Stambuch, haben Jhre Durchleucht der Alte, so auch der Regirende herr, vnd sein Herr Bruder Hertzog Albrecht, des regirenden Herrn Gemahl, vnd sein Schwester Frewlein Magdalena, biß an dritten tag gehabt, vnd ains vmb das ander solches besichtiget.",
        {
            "entities": [
                [
                    105,
                    121,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    180,
                    189,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "LEONORA MAGDALENA obijt 1579.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    17,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    28,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das aber das Nordgoia oder Nordgeuu, welches ein theil der Voitländer war  in welchem die Lengenfeldische Graffschafft gelegen  habe zur selben zeit den Bayrischen zu gehört  ist entweder auß deß Caroli Magni Testament gnugsam offenbar  oder auch auß deß Ludouici III schreiben an einem andern ort herbey gebracht  vberflissig zu sehen.",
        {
            "entities": [
                [
                    13,
                    21,
                    "ORT"
                ],
                [
                    27,
                    35,
                    "ORT"
                ],
                [
                    59,
                    69,
                    "ORT"
                ],
                [
                    90,
                    105,
                    "ORT"
                ],
                [
                    153,
                    163,
                    "ORT"
                ],
                [
                    196,
                    218,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    255,
                    263,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Mehr Pommerische praesent nach Baÿrn.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    16,
                    "ORT"
                ],
                [
                    31,
                    36,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Producta in Bavaria.",
        {
            "entities": [
                [
                    12,
                    19,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ernestus Ertzbischoff zu Cöln  deß Heiligen Römischen Reichs  durch das Welschland ErtzCantzler  Churfürst  Bischoff zu Lüttich  Verwalter zu Hildesheimb  Münster vnd Freysingen   ein Fürst zu Stabulen   Bayrn   Westphalen  Engeren vnnd Boulion  et cetera Hertzog  Marggraf zu Franckenberg  Pfaltzgraf am Rhein vnd Lossen   Jst geborn den 17. Tag im Monat December  Anno Christi 1554 gestorben  Anno 1612 den 17. Tag Februarij Morgens frü.",
        {
            "entities": [
                [
                    25,
                    29,
                    "ORT"
                ],
                [
                    44,
                    60,
                    "ORT"
                ],
                [
                    72,
                    82,
                    "ORT"
                ],
                [
                    120,
                    127,
                    "ORT"
                ],
                [
                    155,
                    162,
                    "ORT"
                ],
                [
                    167,
                    177,
                    "ORT"
                ],
                [
                    204,
                    209,
                    "ORT"
                ],
                [
                    212,
                    222,
                    "ORT"
                ],
                [
                    256,
                    289,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    305,
                    310,
                    "ORT"
                ],
                [
                    339,
                    383,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    395,
                    426,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Wilhalm Hertzog in Baÿren.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    15,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    19,
                    25,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Carolus  Jst geborn den 30. Martij  Anno Christi 1580 zu München  ist gestorben zu Saltzburg  Anno Christi 1587 den 27. October  ligt begraben auff dem Heiligen Berg Andex.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    53,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    57,
                    64,
                    "ORT"
                ],
                [
                    83,
                    92,
                    "ORT"
                ],
                [
                    94,
                    111,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    116,
                    127,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Er hat mit Adelheide seinem Gemahel  welche deß Ottonis in Sachsen  entweder Hertzogen oder Grafens Tochter  vnnd deß Königs Henrici  sonst Vogler genent worden  Schwester gewesen  zwen Söhn gezeuget.",
        {
            "entities": [
                [
                    11,
                    20,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    48,
                    55,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    59,
                    66,
                    "ORT"
                ],
                [
                    118,
                    132,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "vnd die vncosten Jhrer Durchleucht verraiten, wie es dann so wol, alß das kästlin für den Bischoff von Eÿstatt (darinen 16lej balsam, vnd Jhre Durchleucht dem Herrn Bischoff auf meim andeüten auch selbst darbeÿ geschriben) auff der post franco hieher an mich kommen ware.",
        {
            "entities": [
                [
                    103,
                    110,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "6. Capell Sanctj Renatj.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    23,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Diß Werck treibet   vnd lasts ihms angelegen sein  Hertzog Hanß zu Zweybrück  das es zum besten der Hertzogen in Bayrn  vnd Pfaltzgraffen  mit gemeinem Rath vnd hülff beschriben werde.",
        {
            "entities": [
                [
                    51,
                    63,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    67,
                    76,
                    "ORT"
                ],
                [
                    113,
                    118,
                    "ORT"
                ],
                [
                    124,
                    137,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "STephanus der älter  deß Kaysers Ludwig Sohn  Hertzog in Bayrn  deß Heiligen Römischen Reichs Churfürst  Pfaltzgraf bey Rhein   Es war zwar durch hilff des Kaysers Ludwig vnter seines Brůders Rudolphi Pfaltzgraf  vnd vnter seinen Kindern ein vergleich im 1329.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    25,
                    39,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    57,
                    62,
                    "ORT"
                ],
                [
                    77,
                    93,
                    "ORT"
                ],
                [
                    120,
                    125,
                    "ORT"
                ],
                [
                    156,
                    170,
                    "ORT"
                ],
                [
                    192,
                    200,
                    "ORT"
                ],
                [
                    255,
                    259,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "descripta per Joannem Melchiorem Volckmerum Anno et cetera 1616. ",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    43,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    44,
                    63,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Christophori  eines dapffern Helden  welcher nach seiner widerkunfft  auß dem Heiligen Land  in der Jnsel Rhodis  sein Leben beschlossen  Anno Christi 1493.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    106,
                    112,
                    "ORT"
                ],
                [
                    138,
                    155,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Keüsch, fridlich Warhafftig fraindlich vnd Glaube, eÿlent nit; So wirstu beÿ Gott haben frid.",
        {
            "entities": [
                [
                    77,
                    81,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hanns Fischer.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    13,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Justitiam  ein Gemahel Ottonis Grafens von Wolfratshausen.",
        {
            "entities": [
                [
                    23,
                    30,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    43,
                    57,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain täfelin, graw in graw, vom patre Cosimo ainem Capuciner gemahlet.",
        {
            "entities": [
                [
                    50,
                    59,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Mehr hab Jch beÿ der fuhr geschickt, 2 lange, vnd 4 kürtzere Müncher rohr in schönen schäfften vnd hüpschen mit samet gefütterten hulfftern.",
        {
            "entities": [
                [
                    61,
                    68,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auch 4 schöne Corßhund, auß der Jnßel Corsica, mit schönen halßbanden, vnd sein die Jäger (so dise hund in Pommern geführet, vnd welchen Jch schreiben an Fürsten mitgeben.) in Pommern wol empfangen vnd tractirt worden, Die hund haben auch im Schloßhof gleich aine prob an etlichen beeren vnd wilden schweinen thun müessen.",
        {
            "entities": [
                [
                    38,
                    45,
                    "ORT"
                ],
                [
                    107,
                    114,
                    "ORT"
                ],
                [
                    176,
                    183,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das diser ein Gottsförchtiger  verständiger  vnnd kluger Fürst  wie auch ein Liebhaber deß Fridens gewesen seye  ist gnugsam auß seinen zwischen jhm  vnd dem König Henrico dem Vogler verrichten Thaten  abzunehmen.",
        {
            "entities": [
                [
                    158,
                    171,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Anna ist erstlich Johanni Hertzog in Bayern vertrawt worden  als Er aber vor dem beylager gestorben  hat sich hernach mit dem Herren von der Leiter beylager gehalten.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    18,
                    25,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    37,
                    43,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sigismundi  welchem vertrawt war Margaretha  eine Tochter Friderichs  Marggrafen zu Brandenburg: Welcher sein Leben geendet  im Jahr Christi 1501.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    43,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    58,
                    68,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    84,
                    95,
                    "ORT"
                ],
                [
                    128,
                    145,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sapiens obijt 1146.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    18,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vmb 12 Vhr bin Jch von Dachaw wider hinweck geritten, vnd vmb 3 Vhr zu Adelshausen, beÿ dem Hannß Wilhalm Hund, Jhrer Durchleucht Rath vnd Cammerer, eingekheret, welcher vermaint, mich v̈ber nacht zu behalten, Habe mich aber entschuldiget, vnd Jhme vnd seiner frawen versprochen, ainmal zu bequemberer zeit, mit meiner haußfrawen zu Jhm zu spatzirn.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    23,
                    29,
                    "ORT"
                ],
                [
                    62,
                    67,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    71,
                    82,
                    "ORT"
                ],
                [
                    92,
                    105,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Mechthild  Friderici Marggrafen in Meissen   vnd Landgrafen in Thüringen Ehegemahel.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    20,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    35,
                    42,
                    "ORT"
                ],
                [
                    63,
                    72,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Castello.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain dorn von der Cron Christj; ain stuckh vom Creütz Christj, ain stuckh vom schwamm, darmit Christus am Creütz von den Gottlosen Juden getränckt worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    29,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    93,
                    101,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    130,
                    135,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hanns Brigel.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Geschlecht Register Der Durchleüchtigsten Hertzogen in Baÿren vnd etlicher aigentliche Bildtnus an ietzo in die Teutsche Sprach versetzt vnnd Von Wolfgang Kilian Burger vnd Kupferstecher Zu Augspurg in Kupfer gestochen.",
        {
            "entities": [
                [
                    55,
                    61,
                    "ORT"
                ],
                [
                    146,
                    168,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    190,
                    198,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Erste haist vnser lieben Frawen Capell, der Mutter Gottes zu ehren gebawet, an deren Altar vnser lieben Fraw gemahlet, mit ainem neben Altar, daran Epiphania, beÿ diser wohnet ain Cartheüser.",
        {
            "entities": [
                [
                    36,
                    42,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    184,
                    194,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "23. Decembris.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    13,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ein beschützer der alten wahren Catholischen Religion  der sich  seine Herrschafft zu reinigen vor den falschen Lehrern  welche heimblich eingerissen  auffs höchste beflissen  vnd hat zum Ehegemahl genommen Jacobinam  eine Tochter deß Marggrafen von Baden  haben jhr Beylager gehalten am Sontag nach dem Fest deß Heiligen ErtzEngels Michaelis  im Jahr Christi 1522.",
        {
            "entities": [
                [
                    32,
                    53,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    207,
                    216,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    250,
                    255,
                    "ORT"
                ],
                [
                    288,
                    294,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    347,
                    364,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain Cristalliner knopff von Kaiser Fridrichs sessel.",
        {
            "entities": [
                [
                    28,
                    44,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Pfleger oder Verwalter, mit namen Stephan Reschawer, löset das Jahr v̈ber ain 500 Gulden auß dergleichen wahren, vnd verraittets Jhrer Durchleucht, verkaufft ainen laib brott von 9 Pfund vmb 9 kreuzer.",
        {
            "entities": [
                [
                    38,
                    55,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Des Regirenden Herrn residenz, wird die Newe Vöste genant, welche Jhre Durchleucht selbst erbauen lassen, vnd wol ain Fürstlich gebew ist, hat im eingehen ain schönen langen, perspectiuischen hof, durch welchen man in ainen grossen runden Hof (darin ain schöner grosser rohrkasten mit bildern stehet,) sihet.",
        {
            "entities": [
                [
                    40,
                    50,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Albrecht der Vierdt.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Fridericum  dessen meldung geschicht in der bewilligten Bullen Conradi deß andern Römischen Kaysers  im Kloster zu Ranshofen  als man zalt 1142 wie auch nicht weniger  in den Brieffen von Henrico Leone, Hertzogen in Bayern vnd Sachsen  vnd geben im Kloster zu Pollingen  Anno Christi 1160 vnd sonst an anderen Orten mehr: Ottonem den grössern.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    63,
                    70,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    104,
                    124,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    139,
                    143,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    188,
                    201,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    216,
                    222,
                    "ORT"
                ],
                [
                    227,
                    234,
                    "ORT"
                ],
                [
                    249,
                    269,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    271,
                    288,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "HERMANNVS 952 captus in proelio.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    10,
                    13,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "vnnd ward der heyligen Römischen Kirchen Cardinal erwöhlt worden  Anno 1597 den 2. Februari.",
        {
            "entities": [
                [
                    23,
                    40,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    66,
                    91,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Welches geschehen den 11. tag Augusti Anno Christi 907.",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    54,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "8. Capell Sancti Jacobj.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    23,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Himmelfahrt Christj.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    15,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    16,
                    23,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "eben in dem Zimmer  in welchem Er geboren ward  vnd wurd begraben in dem Kloster Fürstenfeld  in einem Grab darinnen sein Sohn Ludwig lag  den er auß Anna  auß Schlesien erzeugt hatte  in welches auch Mechtildis sein drittes Gemahl  nach dem sie von der Welt abgeschiden  begraben worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    73,
                    92,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    127,
                    133,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    150,
                    154,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    160,
                    169,
                    "ORT"
                ],
                [
                    201,
                    211,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain Japponisch trühlin, Ain Japponisch täfelin auß federn.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    14,
                    "ORT"
                ],
                [
                    28,
                    38,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Stephanus ist Anno Christi 1377 gestorben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    14,
                    31,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Da ist niemand mehr dagewesen, der dise Kirchen vnd heüser wider aufgebawet hette, dann es grössere Krieg nie gehabt, durch Kaÿser, König, Fürsten vnd Grafen Otto zu Wolfertshausen, vnd hat schier für vnd für gewehret, biß auf Kaÿser Friderich Barbarella genant, diser hat das Teütschland gestillet.",
        {
            "entities": [
                [
                    40,
                    47,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    151,
                    180,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    227,
                    254,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    277,
                    288,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jhre Durchleucht im gulden flüß auf Sie allein, nach Jhr der Hertzog Albrecht Jhrer Durchleucht Herr Bruder, beede bedeckt, nach disem der graf von Rechberg, blos von haupt, vnd Hernach wider etliche Räth vnd Officier.",
        {
            "entities": [
                [
                    61,
                    77,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    139,
                    156,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ist auch an etlichen orthen, sonderlich vmb die grotten Her, mit kleinen blawen vnd weissen stainlen gepflästert, welche man auß Jtalia bringen machen.",
        {
            "entities": [
                [
                    129,
                    135,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn diser Clausen könden 6 Capuciner wohnen; Auf der anderen seitten der Capellen springt auß zween brunen wasser in ainen aichen stockh oder trog, darbeÿ Hats zween grüne plätz mit latten eingefasset, tapetzereÿ daran zu hencken, vnd ain graß mahl darunder zu Halten, auch darbeÿ aine höltzerne Altana, darob ain schöpffbrunnen, darunder ain keller, darhinder nauß die feldkirchen.",
        {
            "entities": [
                [
                    9,
                    16,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    26,
                    35,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    72,
                    80,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sankt PeterKürchen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm hernachfolgenden Jahr 808 als die zeit deß stillstandts verflossen  hat er mit Paulo, der an Nicetae statt vom Kayser Nicephoro verordnet ward  bey der Jnsel Comaclo, so gegen der Venediger Grentzen vber lag  ein sehr grosse Schlacht gethon  da dann die Venedische Geschichtschreiber die Ehr deß Siegs dem Paulo, die Frantzosen aber dem Pipino zueignen.",
        {
            "entities": [
                [
                    20,
                    28,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    82,
                    87,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    96,
                    103,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    114,
                    130,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    161,
                    168,
                    "ORT"
                ],
                [
                    183,
                    192,
                    "ORT"
                ],
                [
                    309,
                    314,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    340,
                    346,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die pflaster sein von gewürfleten blaw: vnd weissen marmelstainen, das Baÿrische Wappen bedeütent, die thürgericht vnd die gesimbs sein alle schön vergult, vnd dises Jhrer Durchleucht SommerZimmer, in denen Sie durchgehenden lufft Haben.",
        {
            "entities": [
                [
                    71,
                    80,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "GOTT der Allmächtig woll dem Jungen Hertzog Gnad vnd Segen verleyhen  vnnd gebe das auch die Eltern jhrer Kindskindt erleben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Es hat vil schöner Kirchen in diser Statt, darunder der Jesuiter die schönste vnd fürnembste, all’Italiana gebawet, beÿgelegter adumbration gleich, mit hüpschen gemehlen, schönen Altären, sonderlich mit aim großen Altar im Chor (wie Lucifer vom himel herab gestürtzt wird, den Christoph Schwartz gemahlet hat, in Ebeno holtz gefasset, vnd mit silber geziert) ornieret, auch der Chor mit tapetzereÿen behengt ist, Vor welchem Chor ain schöne silberene Öhlampel, so 50 marckh silber wigt, hanget, Jm Chor darinen ist ain schöner fueß von ebeno, darauff ain beckin, in welchem das weihwasser, daruor ain schöner mettalliner Engel stehet, der es in zwo händen helt.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    26,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    56,
                    64,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    277,
                    295,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Maximilianus.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "An der maur Hats ainen baum, darin steckt ain zapfen, wan man ihn Herauß zeücht, so sihet man durch den baum hinauß an Statt thurn, vnd an die Vhr, wieuil es geschlagen , vnd ist dises das merckhzaichen diser grotten.",
        {
            "entities": []
        }
    ],
    [
        "Dissigno vnd planta vom Antiquario: vom Bellvedere vnd grotten, vom weÿer, vnd der schönen perspectiuischen deckin im saal, alles in grund gelegt, vnd auch absonderlich, wie es im prospettiva ist, gemahlet, dise Dissigni haben Jhre Durchleucht 100 Reichstaler vom Hanns Kager gekost, vnd Jhne express deßwegen hinüber kommen machen, sie sein vngern daran kommen, dann mans noch nie für kainen Fürsten nachzaichnen lassen, weillen der regirende Herr gar kützlich darmit, vnd vor anderen Fürsten immer was schönes haben will, weillen Jch doch vermeldet das der Hertzog von Wierttenberg das lusthauß auch für disen Fürsten in Pommeren abzaichnen lassen, vnd das Jhre Durchleucht mit Jhren dissignis gewiß auch zum angfangenen baw vnd lusthauß, Jhrer Fürstlichen gnaden in Pommern wol kommen wurden, so Haben Sie endlich auf mein wortt den willen darein geben, vnd gebetten, solls sonst niemanden anderem, alß allain dem Fürsten in Pommern communicirn, vnd solle selbs ainen mahler von hie Hinüber schicken, der sich auf perspectiven, vnd auf die architecturam verstehe, Sie wöllen Jhne schon befridigen, hab also den Hanns Kager, welcher gut mit dergleichen sachen, vnd in der Jugent Jhrer Durchleucht Diener gewesen, geschickt, der hoffnung, des Hertzogs von Württenberg Fürstliche Gnaden werden mit Jhrer planta vnd dissigno deß Lusthaußes zu Stuttgart, auch bald aufziehen, angesehen den Hertzog in Pommern hoch darnach verlanget.",
        {
            "entities": [
                [
                    40,
                    50,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    264,
                    275,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    571,
                    583,
                    "ORT"
                ],
                [
                    623,
                    631,
                    "ORT"
                ],
                [
                    769,
                    776,
                    "ORT"
                ],
                [
                    928,
                    935,
                    "ORT"
                ],
                [
                    1114,
                    1125,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1257,
                    1268,
                    "ORT"
                ],
                [
                    1342,
                    1351,
                    "ORT"
                ],
                [
                    1399,
                    1406,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Baÿrisch schreiben an Pommern.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "ORT"
                ],
                [
                    22,
                    29,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ander Pommerisch schreiben an Baÿrn",
        {
            "entities": [
                [
                    6,
                    16,
                    "ORT"
                ],
                [
                    30,
                    35,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Anfang Florentinischer Correspondentz mit Pommern.",
        {
            "entities": [
                [
                    42,
                    49,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Christophorus  wird geborn am 23. Ianuarij, Anno Christi 1571 zu Fridberg: vnnd eben in derselbigen Stundt gestorben  vnd ist auf dem Heiligen Berg begraben worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    13,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    30,
                    61,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    65,
                    73,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jst ohn einen Leibserben gestorben den 23. tag Nouembris Anno Christi 948 welcher im Kloster zu vntern Altaich begraben worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    39,
                    73,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    85,
                    92,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    103,
                    110,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Dise Kirchen vnd deren cultores haben wol vil anstösse gelitten, vnd hetten dem Jtalianischen motto nach, sagen mügen: Mentre che vn’altro hà dente in bocca, Non sà, che ventura gli tocca.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    12,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auff der anderen seitten stehet: Renata Lotharingiae et Barri Ducissa Guilelmi quintj Conjunx et fundatrix, obijt Anno salutis 1602: die 23. Maij.",
        {
            "entities": [
                [
                    33,
                    52,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    56,
                    78,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    114,
                    118,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    127,
                    131,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    133,
                    146,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der einritt Christj zu Jerusalem.",
        {
            "entities": [
                [
                    12,
                    19,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    23,
                    32,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Datum Augspurg  den 20. Martij.",
        {
            "entities": [
                [
                    6,
                    14,
                    "ORT"
                ],
                [
                    20,
                    30,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Rudolphum  ein gmeinen Vatter aller Pfaltzgrafen vnnd Bayrischen Fürsten  welche noch im Leben sein.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    54,
                    64,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm Jahr nach Christj geburth 1042 Haben die Vngaren Jhren König Petrum vertriben, vnd haben ainen anderen, mit namen Albanus, aufgenomen, da fleücht Petrus durch Österreich vnd Baÿrland, vnd ist Jhme Albanus nach gejagt, biß an den Lech beÿ Augspurg, kheret wider vmb mit seinem heer, verbrent vnd verheert das Baÿrland vnd Österreich, vnd zog haim, mit grossem raub in Vngarn, vnd da ist dise Kirchen vnd Heüser auch verbrent worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    33,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    44,
                    51,
                    "ORT"
                ],
                [
                    58,
                    70,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    149,
                    155,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    162,
                    172,
                    "ORT"
                ],
                [
                    177,
                    185,
                    "ORT"
                ],
                [
                    241,
                    249,
                    "ORT"
                ],
                [
                    311,
                    319,
                    "ORT"
                ],
                [
                    324,
                    334,
                    "ORT"
                ],
                [
                    370,
                    376,
                    "ORT"
                ],
                [
                    394,
                    401,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnder den letztern 6 ist Dux Guilelmus, alle lebensgröße, diser haltet aine Kirchen in der Hand, vnd stehen folgende wort, mit guldinen buchstaben in roth marmelstain graben, der Kirchen braite nach: Guilelmus Comes Palatinus Rheni, vtriusque Bavariae Dux, patronus et fundator.",
        {
            "entities": [
                [
                    76,
                    83,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    179,
                    186,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Erste Audientz beim Hertzog Wilhalm.",
        {
            "entities": [
                [
                    20,
                    35,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Es hat auch ainen sehr langen runden gang auff den grossen Saal hinzue, in welchem die Baÿrische Historiae abgemahlet sein, der ist voller fenster, vnd auf beeden seitten in der Höhin voller schöner, grosser, frembder Hirschgewicht, vnd Reh Hörner, mit vihlen enden vnd mißgewechßen, vnd auch seltzamen schliessungen.",
        {
            "entities": [
                [
                    87,
                    96,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Zu München Hats etliche thuren, darunder die zween schönste beÿ der Thumbkirchen sein.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    10,
                    "ORT"
                ],
                [
                    68,
                    80,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hospitium beÿ Doctor Burckhart.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    14,
                    30,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Es ist aber da nicht zu verschweigen der Jrrthumb etlicher zweiffelhafftiger Scribenten, welchem auch der gelehrte vnnd verständige Autor, Gerard de Roo, deß Geschlechts der Habspurgischen Oestereichischen Fürsten beyfelt  das Ludouicus Bauarus, wegen der Brandenburgischen votirn, durch desselben Gesandten  vnnd dessen von Meintz Betrug  vmb ein Stimm vorgangen  dem Ertzhertzog Friderich vom Hauß Oesterreich.",
        {
            "entities": [
                [
                    139,
                    152,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    189,
                    205,
                    "ORT"
                ],
                [
                    227,
                    244,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    256,
                    273,
                    "ORT"
                ],
                [
                    325,
                    331,
                    "ORT"
                ],
                [
                    369,
                    390,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    400,
                    411,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Lucas Kilian.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Wochentlich soll man beichten vnd communiciren, oder doch zum wenigsten beichten, weil diß das allerkrefftigste mittel, allerleÿ sünde vnd laster außzureütten, die Göttliche gnad zu erhalten, vnd in der liebe Gottes vnd seiner heiligen Mutter zu zu nemmen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    209,
                    215,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "½ ℔ ziger, ain zelten zum verkochen, alle feÿertag ain maß bier, zu Ostern, Pfingsten, Weÿhnachten, vnser Frawen, vnd Apostel täg, auch an der fasnacht, iedem ain pfund fleisch, Von Michaelis biß Georgij, iedem wochenlich vmb 6 kreuzer kertzen, die notturfft klaidung, holtz, kraut vnd saltz genug, beÿ Jeder Capelln hat es ainen Schöpfbrunnen.",
        {
            "entities": [
                [
                    68,
                    74,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    76,
                    85,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    87,
                    98,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    118,
                    129,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    143,
                    151,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    182,
                    191,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    196,
                    203,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    211,
                    221,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    309,
                    316,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Verwaltter, so den schlüßel zu allen zimmeren Hat, vnd pfleger ist, haist Balthasar Erhart, wird vom gsindlin zu hof nur Baltreich genant, ist ain feiner alter mann, der hat mich auch beÿ des Fürsten Zimmern, oben in das rondel oder Cupulam geführet, welche 4 ofne vnd geglaste eisine: vnd 4 hültzene thürn hat, vnd man auß diser Cupula in vil Zimmer der Vöste Creützweiß, gehen kan, an allen orthen von aussen sein Sonnen Vhren angemacht, im Schloßthurn aber schlagende vhren.",
        {
            "entities": [
                [
                    78,
                    94,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "MORITVR 814.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    11,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Eccardus genent mit dem Bundschůch: diser ist in der belägerung  so von Godofredo Bulionaeo wider das gelobte Land fürgenommen  gewesen  in dem Er wider vmbkehrte  ist er in der Jnsel Cypern gestorben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    72,
                    91,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    184,
                    190,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "SOPHIA coniunx wenceslai regis Bohemiae IOHANNES obijt 1392.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    40,
                    48,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    55,
                    59,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Man hat mir hie verehret in kupfer abgestochen, die grösse aines stücklins vom Creütz Christj, in silber eingefasset, welches man in Baÿrn, im Closter Scheiren, aufbehaltet.",
        {
            "entities": [
                [
                    86,
                    93,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    133,
                    138,
                    "ORT"
                ],
                [
                    143,
                    159,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Dise grotta ist verschlossen, vnd lasset man ohne Jhrer Durchleucht vorwissen vnd beuehl, niemand frembden Hinein, Sie Haben aber dem Herrn Schönen von selbsten gnedigst beuohlen, das er mich soll hinein führen, vnd mir alles zaigen, vnd ist sie wegen der wildachtigen construction sehr wol zu sehen; Die gantze Dannenbäum, Hat man auff den Schiffen Hinbracht, vnd also gantz widerumb in die erden gesetzt; Jn disem newen baw, hat es an 3 orthen aine gutschen: oder wagen einfahrt, beÿ ieder ain thorheüßlein, schöne weite höfe, vnd Hüpsche röhrkästen darinnen.",
        {
            "entities": [
                [
                    134,
                    147,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    416,
                    425,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Kirchen Hat gegen dem Altar zwo Orglen neben einander, gescheübweiß herumb vergätterte borkirchen, vnd Hertzog Wilhelms Durchleucht Jhr besonders Oratorium, mit schönen gips ziert, das pflaster mit schönen marmelstain pflestert.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    11,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    107,
                    123,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnnd alß in Welschland weder die Obrigkeit im Gericht vnd Rechtsprechen   noch die Vnderthanen mit dem gehorsam sich seinen Gesatzungen gemeß hielten  nahme sich im Jahr Christi 806 König  Pipinus  auff vermahnung seines Vatters  diser sachen an  schickte auch ein Armada in die Jnsul Corfun, in welcher die Saracenen auß Spanien eingefallen waren  vnnd hat sie durch seine vnuersehene Ankunfft erschröckt  daß sie wider darauß fliehen müsten.",
        {
            "entities": [
                [
                    12,
                    22,
                    "ORT"
                ],
                [
                    165,
                    181,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    182,
                    196,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    285,
                    291,
                    "ORT"
                ],
                [
                    322,
                    329,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vom Aichforst biß zu Sankt Jacob, ist ain Forst von Forchenholtz, darin wird das galt: oder Junge Zügel Viehe, auf der waÿd gehalten.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    13,
                    "ORT"
                ],
                [
                    21,
                    32,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vrtheil Herrn Marquardt Frehers vber das Geschlecht Register der Hertzogen in Bayrn  an den Edlen vnd Vesten Herrn Marx Welsern  der Kayserlichen Reichstatt Augspurg Pflegern  Römischer Kayserlicher Mayestät Rath et cetera gestelt.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    31,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    78,
                    83,
                    "ORT"
                ],
                [
                    109,
                    127,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    157,
                    165,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Elisabetha  Friderici Burggraffens zu Nürnberg Gemahl.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    21,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    38,
                    46,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Johannes Bischoff zu Lüttich  der hernach Elisabetam Hertzogs in Laußnitz Tochter zum Gemahel genommen   welche gestorben Anno Christi 1424.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    17,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    21,
                    28,
                    "ORT"
                ],
                [
                    42,
                    52,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    65,
                    73,
                    "ORT"
                ],
                [
                    122,
                    139,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Hertzogin Mariae Magdalenae (Hertzog Wilhelms Frewlin Schwester) residenz, ist die Jenige die zuuor Hertzog Ferdinand, Hochlöblicher gedächtnus Jnnen gehabt hat, vnd aine feine große wohnung ist.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    31,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    49,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    104,
                    121,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Alle monat soll ainer besuchen, oder besuchen laßsen in seinem Namen, die Spitäller vnd andere häuser, da arme oder kranckhe sein, dise trösten mit ainem leiblichen oder gaistlichen allmosen, nach aines ieden vermögen.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    10,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    74,
                    83,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "IOHANNES 1463.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    9,
                    13,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Wilhelm der Vierdt diß Namens.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hertzogen Willhalms gut naturell.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    19,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "IOHAN FRANCISCus CAROLVS natus 1618 CHRISTOPH.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    16,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    31,
                    35,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Von disen 5 gemahlten rundelen, oder sommerheüsern, kompt man in ain großes, schönes lusthauß, darin ain sehr schöner saal, mit schönen zierlichen gemählen, im saal an der maur, rund herumb, die Niderländische Krieg, schlachten vnd belägerungen abgemahlet, die beÿ Hertzog Ferdinando, alß Er im Niderland war, fürgangen sein, sein statua, ist auch nach dem leben alda, stehet in ainem küriß, mit seim schwert vmbgürttet, vnd mit seim schönen feldzaichen behengt, so er dazumahl gebraucht hat; neben Jhm, stehet sein Helmlin vnd grosser federbusch, sampt dem schild, den sein spießJung geführt hat, Es stehet auch im saal, aine schöne eingelegte vnd gemahlte tafel.",
        {
            "entities": [
                [
                    265,
                    283,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    295,
                    304,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Von Hinnen gehet man in der nidere durch das antiquarium ab, vnd vmb souil hat es Hertzog Maximilian tieffer graben lassen, weder es Hertzog Wilhelm gebauet Hatte, damit es desto Höher vnd herr",
        {
            "entities": [
                [
                    82,
                    100,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    133,
                    148,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm Jahr Christi 814 in der 7. Römer Zinßzahl den acht vnd zweintzigsten Januarij.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    19,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    49,
                    80,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Aber wie fälschlich man dises alles auff jhne ziehe  erscheinet solches vberflüssig auß vnsern Bayrischen Chronicken.",
        {
            "entities": [
                [
                    95,
                    105,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Welcher nicht wuste  das deß grossen Carls des Römischen Kaysers (der von wegen seiner Gottsforcht gegen dem Römischen Stuel ehrerbietung vnnd fürtrefflichheit  seiner so wol zu Krieg  als Fridszeiten löblich begangner Thaten  den Namen deß Höchsten oder Grösten gantz wol verdient hat) VorEltern gewesen  Pipinus der König in Franckreich  Carolus Martellus, Pipinus der dick  Angisus, Sanctus Arnulphus, vnd also fortan  oder so jrgendt jemandt were  welcher eintweder an disem zweiflete  oder etwas mehrers daruon zu wissen begerte  disem werden vil berühmbte vnd bewehrte Scribenten, auch offentliche Zeugknussen  vberflüssig gnug thun.",
        {
            "entities": [
                [
                    29,
                    64,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    306,
                    323,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    327,
                    338,
                    "ORT"
                ],
                [
                    340,
                    357,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    386,
                    403,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Friderich ist Anno Christi 1393 gestorben  sein Ehegemahl  welche ohne Kinder Anno Christi 1380 verschiden.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    14,
                    31,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    78,
                    95,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "I. Anna  deß Grafen von Graispachs vnd Neiffen Tochter: II. Magdalena von Mayland ist Anno Christi 1404 gestorben  dero Kinder: Elisabetha ist dem Ottoni Hertzog von Österreich zum Gemahel gegeben worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    34,
                    "ORT"
                ],
                [
                    39,
                    46,
                    "ORT"
                ],
                [
                    60,
                    69,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    74,
                    81,
                    "ORT"
                ],
                [
                    86,
                    103,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    128,
                    138,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    166,
                    176,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch von Corall Sankt Georgius, wie er die Jungfraw vom Drachen errettet.",
        {
            "entities": [
                [
                    27,
                    41,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Littawische Böckh mit 4 vnd 5 Hörneren, so mir herr Bartl Schachtman, Burgermaister vnd president zu Dantzig geschickt vnd Jch Jhrer Durchleucht auf die Schwaig verehrt habe, sein auch noch verhanden, vnd ist der mit den fünff hörneren beÿ mir im Hauß, wie ain hund auf vnd ab gelauffen, vnd vor dem tisch vmbs essen gebettlet. ",
        {
            "entities": [
                [
                    56,
                    72,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    105,
                    112,
                    "ORT"
                ],
                [
                    157,
                    164,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Otto vnd Bernhardus  Grafen von Wolfartshausen. ",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    9,
                    19,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    32,
                    46,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jst deß Durchleutigen Fürsten vnd Herrns  Herrn Wolffgang Wilhelms  Pfaltzgrafen bey Rhein  Hertzogen zu Newburg  Ehegemahl  vnd das Beylager zu München celebrirt, Anno Christi 1613 am Sontag nach Martini  vnnd wardt auß jhnen geboren  der Junge Hertzog Philippus Guilielmus, den 24. Nouember  Anno 1615 zu Newburg.",
        {
            "entities": [
                [
                    48,
                    66,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    85,
                    90,
                    "ORT"
                ],
                [
                    145,
                    152,
                    "ORT"
                ],
                [
                    164,
                    181,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    185,
                    191,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    197,
                    204,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    246,
                    274,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    280,
                    303,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    307,
                    314,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Welches Jch Euer Liebden für dißmal zu fraindlicher antwortt vermelden wöllen , vnd thue dieselbe in des Allmechtigen Gottes huld: mich aber in Euer Liebden fraindschafft recommendiren.",
        {
            "entities": [
                [
                    118,
                    124,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jhre Durchleucht haben mich auch in Jhre Apothecam geführet, welche stattlich eingerüstet, vnd in welcher vnder anderem ain schön grosses Rinozero horn hanget.",
        {
            "entities": [
                [
                    41,
                    50,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jhre Durchleucht hertzog Wilhalm, sein sehr liberal, verehren gern, wann Sie nur wissen, warmit Sie wol kommen, sagen mit Artaxerxe: Regalius esse, addere, quam adimere.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    32,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "München.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die kunst Cammer hat auch auff allen 4 seitten fenster, vnd stehet auf 4 orthen freÿ.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    16,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Anno Christi MDCXXIII. ",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jedem Clausner gibt man alle Sambstag ainen laib brott von zwölff pfunden.",
        {
            "entities": [
                [
                    6,
                    14,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    29,
                    37,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Schloß Capell.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    13,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Pommerische vnd Eÿstettische praesent.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "ORT"
                ],
                [
                    16,
                    28,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "So gar ist es aber der Warheit nicht ähnlich  das diser Arnolphus  als ein Rebell  solle vom Kayser Conrado zu den Vngern geflohen sein  vnd habe sie mit jhm in Bayrn geführt  also das auß den bewerthen autoren gantz das widerspil erscheinet.",
        {
            "entities": [
                [
                    56,
                    65,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    93,
                    107,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    115,
                    121,
                    "ORT"
                ],
                [
                    161,
                    166,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Endtlich Anno 810 ist Pipinus, durch meineyd der Venedischen Hertzogen bewegt worden  das Er die Statt Venedig zu Wasser vnd zu Land angegriffen  vnd sie sampt jhrem Hertzogen  durch Krieg jhme vnderthänig gemacht  das ort Metamaucum welches dazumalen der Hertzogen residenz ward  zerschleifft.",
        {
            "entities": [
                [
                    9,
                    17,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    22,
                    29,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    103,
                    110,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die dreÿ: in Vier Järige Oxen, werden den Sommer v̈ber in das moß geschlagen.",
        {
            "entities": [
                [
                    42,
                    48,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Getraid vom dürren Sommer.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    25,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "sie ist gewesen ein Stiffterin des Klosters Sankt Petri in der Prouintz Norken (welches Henrici deß fünfften Kaysers wort sein in dem Gewaltsbrieff Anno 1107.) im Bistthumb zu Freysingen  im Dorff Vsegouen, vber den Fluß welcher genent wird Glana  in der Graffschafft Vsen  welcher von alters her Vsenhofen  aber noch heut zu tag Sankt Petersberg genennet wirdt.",
        {
            "entities": [
                [
                    35,
                    55,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    72,
                    78,
                    "ORT"
                ],
                [
                    88,
                    95,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    148,
                    158,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    176,
