{
    "classes": [
        "PERSON",
        "ORT",
        "ORGANISATION",
        "OBJEKT",
        "ZEIT"
    ],
    "annotations":[
    [
        "Jn der Newen Vöste, losieren Jhre Fürstliche Durchleucht kaine gesante, sondern allain geborne oder gemachte Fürstliche personen: Jtem Kaÿser: vnd Königliche gesandte.",
        {
            "entities": [
                [
                    7,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jhre Durchleucht haben ainen versperetten gang zu den Jesuitern.",
        {
            "entities": [
                [
                    54,
                    63,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Entgegen  sagen vnsere einheimische Scribenten beständiglich  wie auch etlich andere  das Pipinus  von dem wir allhie handlen  seines Vatters Landt entsetzt  vnd von Kayser Lothario Kayser Ludwigs deß frommen Sohn  mit seinen Söhnen  Bernhardt  Pipin  vnd Heribert in das Nordtgaw (ein Land  so eintweder zu Bayrn jenhalb der Thonaw  oder zum Franckenlandt zu rechnen ist) gesetzt worden  vnnd als sie in Grafenstandt gesetzt  haben sie vil Jahr lang die Graffschaff Lengenfeldt besessen  vnd seyen Grafen zu Lengenfeldt genent worden  derer meinung  als die am beweißlichsten ist  ich auch beyfalle.",
        {
            "entities": [
                [
                    90,
                    97,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    182,
                    196,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    234,
                    243,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    245,
                    250,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    256,
                    264,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    272,
                    280,
                    "ORT"
                ],
                [
                    308,
                    313,
                    "ORT"
                ],
                [
                    326,
                    332,
                    "ORT"
                ],
                [
                    343,
                    356,
                    "ORT"
                ],
                [
                    467,
                    478,
                    "ORT"
                ],
                [
                    509,
                    520,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ARNVLPHVS vel Arnoldus obijt 948.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    22,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    29,
                    32,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Alles Viehe, so an ietzo beÿ der Schwaig, ist alles alda erzüglet, vnd das alte, so auß Schweitzerland kommen, abgkeret worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    33,
                    40,
                    "ORT"
                ],
                [
                    88,
                    102,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf der maur ist Sanctus Franciscus in der wildnuß gemahlet, die deckhin nur von reiß vnd gstreiß zusamen geflochten, wie Hüttenen.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    35,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die grotta, so in diesem newen baw, ist von rechten felsen zusamen gemacht, mit eingehauenen zellen, mit dannen, vnd wilden bäumen besetzt, quilt ain wässerlin auß dem felsen Herauß, das macht ain bächlin vnd Weÿerlin, darinnen schöne Forhennen schwimmen, denen gibt man speißfisch, wann man Jhnen ainen speißfisch in das waßser Hebt mit der Handt, so kommen sie, vnd Hollens, vnd Hat dem Grafen von Zollern, alß Er vnlengsten auch ainen hat wöllen Hinein heben, ain grosse Forhennen die finger zerklempt, das Jhme das blutt zu den näglen außgeloffen, darauf er gesagt, nun sehe er, das die Fisch auch Zähn Haben.",
        {
            "entities": [
                [
                    25,
                    34,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    389,
                    407,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vor dem bild stehet ain grosser Hund vnd beer, die den hauffen wasser außspeÿen, welches auch, das dise thier so gros im Baÿrland fallen vnd gefunden werden, bedeutet.",
        {
            "entities": [
                [
                    121,
                    129,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "CAROLVS obijt Salisburgi 1587.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    24,
                    "ORT"
                ],
                [
                    25,
                    29,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ludwig mit dem grossen Bart  Graf zu Morting ist Anno Christi 1447 gestorben  sein erstes Gemahl  Ann von Burbon.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    37,
                    44,
                    "ORT"
                ],
                [
                    49,
                    66,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    98,
                    112,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch, etliche mettalline gegoßene täfeln, Jtem Aristotelis effigies in brunzo, gar alt.",
        {
            "entities": [
                [
                    58,
                    69,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Baarfüßer Münch Kirchen, ist auch zimlich groß, voller Altär, aber nit schön, haben aine feine Orgel, vnd lustig Vhrwerck darbej, so alle stund gehet, den Englischen gruß schlecht, vnd ain Engel posaunet.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    27,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Johanna  Ottonis Hertzogs in Bayrn Grafen zu Mospach Ehegemahl.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    29,
                    34,
                    "ORT"
                ],
                [
                    45,
                    52,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn der Capelln hats aine music von glögglen, welche ain rollen treibet.",
        {
            "entities": [
                [
                    7,
                    14,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Verwalter, ist auf diser Schwaig der fürnembste officier.",
        {
            "entities": [
                [
                    29,
                    36,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnd Anno 1600 renoviert worden.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    13,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Doch melden etliche Scribenten, das vmb diser grausamkeit willen  Kayser Ludwig von den Fürsten deß Reichs angefeindet worden  vnd es ihn auch gerewet habe.",
        {
            "entities": [
                [
                    66,
                    79,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf der rechten seitten des Altars, ist erhebt der Jonas, wie er vom Wallfisch außgeworffen wird, auf der linggen, ligt Christus im grab, alles rund auß stain gehawen, gar natürlich.",
        {
            "entities": [
                [
                    120,
                    128,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das gestüed ist ietzt im vngedilten thiergartten, vnd habens Jhre Durchleucht dem hertzog Albrecht geschenckt, Es ist die vermuettung, Sie werden Jhme die gantze Schwaig schencken.",
        {
            "entities": [
                [
                    82,
                    98,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    162,
                    169,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Albertus  wird geboren zu München den 3. Aprill   Anno Christi 1584.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    26,
                    33,
                    "ORT"
                ],
                [
                    38,
                    67,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Er hat aber die Gerbyrgam  deß Rudolphi Graffen zu Altorffs  der ein Bruder ward deß Heiligen Bischoffs Conradi zu Costnitz  Tochter  zum Weib gehabt  von welcher er Kinder erzeigt  als nemlich ist:",
        {
            "entities": [
                [
                    31,
                    39,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    51,
                    59,
                    "ORT"
                ],
                [
                    104,
                    111,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    115,
                    123,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnder anderen reliquijs Haben sie ain stuckh von Sanctae Barbarae haupt, so von Cöln geschickt worden, vnd daselbst noch ain stuckh sein solle, Jch Habe auch in Jtaliae stücker von Jhrem haupt gesehen, nit wais Jch, welches die rechte sein.",
        {
            "entities": [
                [
                    49,
                    65,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    80,
                    84,
                    "ORT"
                ],
                [
                    161,
                    168,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch, auß Corall, der Ritter Sankt Jörg, wie er die Jungkfraw vom Drachen erlöst, mit etlich bilderen vmbhero.",
        {
            "entities": [
                [
                    33,
                    50,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Paul Gettich.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch, türggische bücher vnd becher.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    27,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "LVdouicus Ottonis deß Grossen Sohn  Hertzog vnd Churfürst in Bayrn wirdt von Friderico dem andern Römischen Kayser Anno 1215 zum Pfaltzgrafen am Rhein erwöhlet: Vnd Anno Christi 1231 ermordet zu Kehlheim an der Thonaw: (da sonsten die Grafen vnd Pfaltzgrafen in Bayrn zu Wittelspach lange zeit hero  auch nach eroberung deß Hertzogthumbs in Bayrn jhr Hoflager hatten: Er hat die zeit seines Hertzogthumbs  löblichen in Bayern geregiert: vnnd vil herrliche Sachen verrichtet: Die gelegenheit  dises so grewlichen Todtschlags  thun etliche Scribenten meldung: Vnd Innocentius IV Römischer Bapst zeigt offentlich vnd klärlich an  in einer Bullen  mit disen worten: Fridericus der ander  als er der Vnglaubigen schröcklichen vnnd schädlichen hülff wider die Rechtglaubigen mißbrauchte  auch mit denen  welche da gering schätzten  ja gar verachteten den Apostolischen Stuel  vnd von der Einigkeit der Kirchen abgefallen  begerte Schwäger vnd Freundschafft zu machen  hat er zur löblichen gedächtnuß deß Hertzogthumbs Bayrn  so der Römischen Kirchen geneigt vnnd ergeben ward  wie man für gewiß sagt  in dem Er die Christliche Religion verachtet  habe jhn Fridericus lassen durch die Assassinos vmbringen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    61,
                    66,
                    "ORT"
                ],
                [
                    77,
                    86,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    115,
                    124,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    145,
                    150,
                    "ORT"
                ],
                [
                    165,
                    182,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    195,
                    203,
                    "ORT"
                ],
                [
                    211,
                    217,
                    "ORT"
                ],
                [
                    262,
                    267,
                    "ORT"
                ],
                [
                    271,
                    282,
                    "ORT"
                ],
                [
                    341,
                    346,
                    "ORT"
                ],
                [
                    419,
                    425,
                    "ORT"
                ],
                [
                    662,
                    672,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    896,
                    903,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    1012,
                    1017,
                    "ORT"
                ],
                [
                    1026,
                    1043,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    1109,
                    1129,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    1150,
                    1160,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1178,
                    1188,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm Jahr Christi 813 den 22. Tag Decembris nahm er seinen Sohn Ludwig zu einem Mit Regenten deß Kayserthumbs auff  vnd erklärte Bernhardum, sein Enigklein von seinem Sohn Pipino  zum König deß Welschlandts.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    41,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    62,
                    68,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    127,
                    137,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    170,
                    176,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    192,
                    204,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "MAximilian  Wilhelmi deß Fünfften Sohn  deß Albrechten Encklin   ein Fürst  der wehrt ist das er von solchen Voreltern geboren  der Catholischen Religion (welche von dem grossen Carl vnd darüber  bey disem Hochlöblichem Hauß  biß auff den heutigen tag  gleichsamb Erblich  also das sie niemalen auffgehört  verbliben) ein ernsthaffter Beschützer  der dem Rechten vnnd der Gerechtigkeit beystehet  welcher Jhm auch den gemeinen Friden auffs höchst laßt angelegen sein  ein erfahrner vnd Glückseliger Kriegs Obrister  ein Vatter deß Vatterlandts.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    20,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    44,
                    54,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    132,
                    153,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    178,
                    182,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "LUDOVICVS απαις caelebs obijt 1545.",
        {
            "entities": [
                [
                    30,
                    34,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm Baÿrland hat es 35 Stätt, 94 Märckt, 75 Clöster, ausser der Bettelorden.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    11,
                    "ORT"
                ],
                [
                    43,
                    50,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    63,
                    74,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ainen besonderen stockh hat es, da die Cantzleÿ ist, vnd Herr Schön seine wohnung Hat; Widerumb aine besondere abseitten, da handwercksleüth vnd Künstler Jhre Zimmer vnd werckhstötten haben.",
        {
            "entities": [
                [
                    39,
                    47,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    57,
                    67,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ain stuckh von dem tischtuch, darob Christus der herr das Nachtmal mit seinen Jüngern gehalten; ain stuck von vnser lieben Frawen schlair.",
        {
            "entities": [
                [
                    36,
                    44,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    78,
                    85,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jesuiter Collegium.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    9,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Im Jahr Christi 1623.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    20,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "2. Catharina von Alanzon.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    24,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "BERNHARDVS 812.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    11,
                    14,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Margaretha ein Klosterfraw zu Altenhohenawe  ist Anno Christi 1520 gestorben. ",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    30,
                    43,
                    "ORT"
                ],
                [
                    49,
                    66,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn dem anderen Saal, (in welchem in der höhin Herumb, etliche Baÿrische Historiae abgemahlet sein,) stehen auff zwo seitten 100 Carbiner, mit partesanen in der Hand, haben Cosaggen mit abgehackten erbeln an, auch blaw vnd weiß geprämbt, vnd gehen dise sowol alß die trabanten, alle gleich gklaidt, sein alle ansehenliche, versuchte, dapfere, starcke leüth, vnd wird, wie mir Jhre Durchleucht selbst gesagt, keiner in dienst angenommen, er habe dann schon ainen beuelch gehabt, vnd seÿe tauglich, ain Fähnlein Knecht zu führen.",
        {
            "entities": [
                [
                    62,
                    71,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Nürnberger gepregte pfenninge.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "OTTO Iunior ex quo Otto caesor Philippi Romanorum Regis 1208 et postea die Wildgraven.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    23,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    56,
                    60,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    75,
                    85,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "1. Capell vnser lieben Frawen.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    9,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "OTTO  Ludouici Sohn  Hertzog in Bayern vnnd Churfürst   ein Pfaltzgrafe am Rhein  ein Fürst in Kriegswaffen wol gevbt: Jst gestorben Anno Christi 1253.",
        {
            "entities": [
                [
                    6,
                    14,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    32,
                    38,
                    "ORT"
                ],
                [
                    75,
                    80,
                    "ORT"
                ],
                [
                    133,
                    150,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hernach Hat es brewmaister, Beckenmaister, Seemaister, feldbawmaister, Viehmaister, Jägermaister, Marstaller, Schmid, Wagner, Müller, vnd gehen mit dem Viehe lauter manns personen vmb, darunder vil Schweitzer, in Jhren außgezognen gefarbten Schweitzerhosen, der rest sein Algewer.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    198,
                    208,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn der wandt zu beeden seitten, stehen auf schwartzen marmelstaininen pilarj, zweÿ grosse weisse bilder, die maur ist mit farben zugweis gezieret, alß wie die tafel im antiquario, vnd wie die Fürstliche Capellen.",
        {
            "entities": [
                [
                    203,
                    211,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "PJpinus deß abgesetzten Bernhardts Sohn.",
        {
            "entities": [
                [
                    24,
                    34,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "DEr Durchleuchtigiste Hertzog in Bayrn  hat das Geschlecht Register deß löblichsten Hauß Bayrn  welches zwar kurtz, aber doch herrlich vnd stattlich außgeführt  vnd von einem gelehrten Mann (Wer er sein mag  ist mir vnbewust) beschriben  von dem grossen Carl  biß auff dise gegenwertige Hertzogen gebracht  meinem Gnädigsten Fürsten vnd HErrn mitgethailet   welche mir befohlen daß ich solche  vom Rudolph an Pfaltzgraffen  deß Kaysers Ludwigs Brüdern (auff welcher Seytten er allein der Bayrischen Lini nachgehet  vnnd die Pfaltzgraffen außgelassen) biß auff die vnserige zu bringen.",
        {
            "entities": [
                [
                    33,
                    38,
                    "ORT"
                ],
                [
                    89,
                    94,
                    "ORT"
                ],
                [
                    254,
                    258,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    398,
                    405,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    428,
                    443,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "denatus 1579.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    12,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "BErnhardus Graf zu Lengenfeldt  Pipini deß Jungern Sohn  hat den Grafen Arnolphum zu einem Sohn gehabt.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    30,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    32,
                    38,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    65,
                    81,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm holtz von Sankt Jgnatio, biß zum Closter Sanctj Renatj, hältet man das melck Vihe auf der waÿd, sein in die 70 stuckh, vnd wartten Jhme die Schweitzer ab, die es auch melcken.",
        {
            "entities": [
                [
                    13,
                    26,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    36,
                    57,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    143,
                    153,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sein ander Gemahl Elisabetha  Gräfin zu Gülch vnd Marck Tochter  von der Thadea sein Erben geboren.",
        {
            "entities": [
                [
                    18,
                    45,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    73,
                    79,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jm Jahr 817 als Zeitung in Jtalien kam  wie Kayser Ludwig seine Königreich außgetheilt hette  ward König Bernhard von den Frantzösischen Ständen vberredt  das er sich vnderstunde  die Kron Franckreich Kayser Ludwigen deß frommen Sohn zu entziehen  als nun sein Vetter mit einem grossen Kriegsheer auß Franckreich vnd Teutschlandt wider Jhne zu ziehen eilete  erschracke König Bernhard  legte die Waffen nider  vnnd ergab sich gutwillig seinem Vetter dem Kayser  der sich damals bey Cabillon gelegert hatte.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    11,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    27,
                    34,
                    "ORT"
                ],
                [
                    44,
                    57,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    99,
                    113,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    189,
                    200,
                    "ORT"
                ],
                [
                    201,
                    216,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    301,
                    312,
                    "ORT"
                ],
                [
                    317,
                    329,
                    "ORT"
                ],
                [
                    370,
                    384,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    482,
                    490,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "MARIA RENATA nata 1616.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    18,
                    22,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das alte Testament auf birgament geschriben, vnd auch mit gemehlen gezieret (Latinè manu scriptus liber in folio, Clementis Papae, ad Sanctum Jacobum Apostolum, Anno 91.) Ain gemahltes altes trachtenbuch, Carolj Calvi Imperatoris, aureis litteris manuscriptus libellus praecationum, Das Newe Testament in Jndianischer, Armenischer: vnd Wendischer sprach, dreÿ große Volumina in regal, deren zwo Orlando di Lasso, vnd darein 7 psalmen, vnd das Laudate omnes et cetera gecomponiert, musicalischer weiß, vnd vnder dem text vnd notis allerlej schöne gemähl auß den alten vnd Newen testament, vnd auß anderen bücheren gezogen, stehen, die den text etlicher massen expliciren, iedlicher Tomus hat seinen besonderen jndicem, vmb sowol den text, alß das gemehl, recht zu verstehen; hinden stehen die 6 Conterfect derer, so an disen büchern was gemachet haben; alß nemlich des Casparj Lindelj, Juris Vtriusque Doctoris, der diß werckh dirigiert vnd geführet hat, conterfett, deß Orlandi de Lasso, der es componiert hat; Johannis Müehlichs, der es gemahlet hat; Matthaei Freschaimers, der es geschriben; Casparj Ritters, der es gebunden; vnd Georgij Scheggen, der es mit silber beschlagen hat.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    287,
                    301,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    395,
                    411,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    443,
                    456,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    571,
                    586,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    868,
                    883,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    885,
                    909,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    970,
                    986,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1011,
                    1029,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1052,
                    1073,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1094,
                    1109,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    1132,
                    1148,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Hertzog in Pommern hat Jhrer Durchleucht wider dargegen geschickt, 4 Pommerische sänfften gäul.",
        {
            "entities": [
                [
                    15,
                    22,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn Sankt Niclaus: alß in der sibenden Capelln, ist Sankt Nicolaus im Altar gemahlet, oben auf den Chor Sanctj Nicolaj brustbild, rund in Bischofflichen habit.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    16,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    38,
                    45,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    51,
                    65,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    103,
                    117,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Philippus  der heyligen Römischen Kirchen Cardinal  Hertzog in Bayrn  Bischoff zu Regenspurg  welcher als ein gwaltiger Fürst die gröste Sach verrichten können  wann jhn nicht Gott zeitlich auß disem Leben abgefodert hette: Jst geborn zu München den 22. September, vmb die 9. Stundt früe  Anno Christi 1576.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    41,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    63,
                    68,
                    "ORT"
                ],
                [
                    82,
                    92,
                    "ORT"
                ],
                [
                    176,
                    180,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    238,
                    245,
                    "ORT"
                ],
                [
                    250,
                    263,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    289,
                    306,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das schreiben so Jhre Durchleucht in Baÿrn an Jhre Fürstliche Gnaden in Pommern abgehen lassen, daruon Sie mir Copias gnedigst communicirt: ist folgenden Jnhalts:",
        {
            "entities": [
                [
                    37,
                    42,
                    "ORT"
                ],
                [
                    72,
                    79,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Bin darauff zum herrn Doctor Burckhart in seim hauß beglaittet worden, welcher meiner schon gewarttet hat, das Haus, darin diser Doctor wohnet, haben Jhme Jhre Durchleucht geschenckt, vnd noch darzue 2 dörfer, Ober: vnd Vnder Möntzingen, mit aller gerechtigkait vnd einkommen, Das Hauß ist new erbawet, zimlich groß, hat ain gar schönen gartten, mit vil springenden waßserwercken, Jhre Durchleucht könden in Jhrer residenz darein Herab sehen, vnd Haben ainen gang, in des Doctors Hauß zu gehen wann Sie wöllen, seine Fraw ist geschlechts aine Schobingerin, ain schöne, Höfliche, reiche vnd feine Fraw, Jch Habe den gantzen vndteren gaden Jnnen gehabt, denselben abent, wegen der Hohen Vigilien, nur mit dem Doctor allain, (dann disen nachmittag seine fraw das fieber angestossen hatte, mit deren Er wider sein willen zu schaffen bekommen, vnd es sonsten haist: Ah quam malè habet omnis medicus, si nemo malè habet.) collation gemacht, vnd gebetten, mit ainem schlechten Wirth, (dessen Köchin sich kranck mache) für lieb zu nemmen, vnd mit Jhme der Studenten reÿmen zu practicirn ",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    38,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    210,
                    236,
                    "ORT"
                ],
                [
                    734,
                    744,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ainen anderen zur Statt hinauß zu den Caputzinern.",
        {
            "entities": [
                [
                    38,
                    49,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ludwig genent der Groß  ist Anno Christi 1497 gestorben.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    28,
                    45,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sanctae Damianae bainer, vnd Sanctj Stephanj, Sanctae Walburgae.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    16,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    29,
                    44,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    46,
                    63,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "V̈ber den weÿer Hats ainen Creützgang, mit klainen welschen blaw vnd weissen stainlen, weckenweis gepflästert, auf art der Baÿrischen wappen.",
        {
            "entities": [
                [
                    123,
                    133,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Diser Cammer Jungfrawen oder Dienerin, hilfft noch aine Dienerin auß dem Frawenzimmer, so aine getauffte Türggin.",
        {
            "entities": [
                [
                    73,
                    85,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "begraben in jhrs Herrn Begrebnus.",
        {
            "entities": [
                [
                    17,
                    32,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Alle Wochen.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    11,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jst ein Aduocat der Kirchen zu Freysingen vnter dem Bischoffen Eleandro gewesen.",
        {
            "entities": [
                [
                    20,
                    27,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    31,
                    41,
                    "ORT"
                ],
                [
                    52,
                    71,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Zu Dachaw, bin Jch des morgens vmb 7 Vhren ankommen, mich beÿ dem Kastner Andreae Klöpffer angemeldet, der mich alßbald fraindlich empfangen, anfangs in der kirchen beÿ dem pfaffen für mich aine meß bestellet, alß Jch aber gar starckh darfür gebetten, vnd mich entschuldiget, das Jch zu Schleißhaim frue meinen Gottes Dienst verrichtet, vnd ietzt nach hauß eÿlen wolt, hat er darüber gestutzt, den kopff geschüttelt, vnd mich darauff im Marckt vnnd im Schloß herumb geführet, welcher marckt schöne grosse heüser hat, alles an aim berg ligt, vnd sonderlich das Schloß sehr erhöcht ist, grosse, weitte, vnd gar vil klaine vnd grosse, Fürstliche vnd hofgesinds zimmer Hat, thails mit taflen, Conterfeÿen, vnd vil schönen hirschgewicht geziert, so auch mit aim gar schönen großen garten, vnd ist in disem Schloß die höchste incommoditet, das das wasser mit grosser mühe, durch die teüchel vnd wasserräder mit stempffel den berg hinauf muß getriben werden.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    9,
                    "ORT"
                ],
                [
                    35,
                    42,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    74,
                    90,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    157,
                    164,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    287,
                    298,
                    "ORT"
                ],
                [
                    311,
                    317,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    452,
                    458,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    801,
                    807,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Fünffte Capell ist Sanctj Jgnatij, im Altar seine gemahlte bildnuß, vnd hinder Jhme etliche patres seines ordens, denen Christus entgegen gehet, vnd sie sich vor Jhme demütigen.",
        {
            "entities": [
                [
                    12,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    23,
                    37,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    124,
                    132,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Etliche Jericho rosen, die sich in der Christnacht sollen aufthun, wann mans in ain wasser setzt.",
        {
            "entities": [
                [
                    39,
                    50,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Volgt Jhrer Durchleucht antwort auf dieses schreiben, so Sie mir neben der Copia auch selbst zugestellet, zusampt ainem v̈berauß schönen kunststuckh, darfür Sie (wie Sie mir selbst sagten, vnnd vorher schriben.) von ainem gar fürnemen Reichsfürsten (Ertzhertzog Leopoldo.) ainen zug schöner Vngarischer pferde hetten haben mögen.",
        {
            "entities": [
                [
                    250,
                    271,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    291,
                    302,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ludwig der vierdt vnd Römischer Kayser.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Schleißhaim ist auch aine Schwaig, hat in circuitu fast ain dreÿ meil wegs, vnd 9 Capelln, nach art der 9 kirchen zu Rom, iede wenigist ain bar gute bixenschuß weit von der anderen, alle in Holtz.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "ORT"
                ],
                [
                    26,
                    33,
                    "ORT"
                ],
                [
                    82,
                    89,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    106,
                    113,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    117,
                    120,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Nach 10 Vhren bin Jch von München hinweckh geritten, vnd nach 1 Vhr beÿ der ersten Capell nach Schleißhaim, ankommen, auf der linggen seitten lesset man die Schwaig zu Sankt Georgen ligen.",
        {
            "entities": [
                [
                    5,
                    13,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    26,
                    33,
                    "ORT"
                ],
                [
                    83,
                    94,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    95,
                    106,
                    "ORT"
                ],
                [
                    157,
                    164,
                    "ORT"
                ],
                [
                    168,
                    181,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "(jetzt Steyrmarckt) verrichtet am 24. Aprill   Anno Christi 1600 Jst Gottselig in Christo verschiden den 8. tag Martij, Anno 1616.",
        {
            "entities": [
                [
                    7,
                    18,
                    "ORT"
                ],
                [
                    34,
                    64,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    82,
                    89,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    105,
                    129,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "EBERHART ARNVLPHVS vel Arnoldus obijt 954.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    23,
                    31,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    38,
                    41,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "C. C. C Carolus DEJ gratia, Princeps Hispanniarum Philippi II. filius.",
        {
            "entities": [
                [
                    50,
                    58,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn dem Sommer rondel, ist Hertzog Ferdinand v̈berall selbst in den gejaÿden abconterfect.",
        {
            "entities": [
                [
                    7,
                    13,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    26,
                    43,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "vnd wie Jhre Durchleucht mir es wider zu Hauß schickten, schriben sie mir ainen zetel darbej, das Jch solte zu Jhr kommen, vnd auch ein memorial mitbringen, was Jch für Jhre Fürstliche Gnaden den Hertzogen in Pommern, begehre abgerissen zu haben; Wie Jch nun hinkommen, fragten mich Jhre Durchleucht, weil Jch so ain stattliches vnd künstliches buch habe, dergleichen Sie nie gesehen, ob Jch darob erschreckhen wurde, wann mir ain Hertzog in Baÿrn auch sein gedächtnus darein verehrete? Alß Jch nun antworttete: Jch wolt nit allain nit erschrecken; sondern mich dessen hoch erfrewen, wann Jch also gewürdiget wurde.",
        {
            "entities": [
                [
                    209,
                    216,
                    "ORT"
                ],
                [
                    442,
                    447,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die ander war Anna  eine Tochter Erici  deß Hertzogen von Braunschweigs  die eine Mutter gewesen: Albrechten  deß Vierdten diß Namens.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    18,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    38,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    58,
                    71,
                    "ORT"
                ],
                [
                    98,
                    108,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jst gestorben vmb das 70. Jahr seines Alters.",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    30,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hanc, ex relatu multorum, Reuerendissi: et Illustrissimo principj et Domino Domino Vrbano à Trenbach Episcopo Patauiensi et cetera Hieronymus Beck à Leopoldstorf.",
        {
            "entities": [
                [
                    131,
                    161,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainer tafel von holtz, Christus vnd die 2 schächer am Creütz, mit vihlen bildern darunder, gar schön.",
        {
            "entities": [
                [
                    27,
                    35,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Dessen Gemahel ist Elisabetha  Hertzogs Caroli von Lotthringen vnd Barr  et cetera Tochter.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    29,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    51,
                    62,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Margretham Maultäsch  Hertzogs Heinrichs in Cärnthen Tochter  welche jhm geboren.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    20,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    22,
                    40,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    44,
                    52,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Hertzogin Jacobe zu Gülch, pantoffel.",
        {
            "entities": [
                [
                    4,
                    29,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "JOhannes  Stephani deß Eltern Sohn  Hertzog in Bayrn   Pfaltzgraf am Rhein  ein stiller vnd sanfftmütiger Fürst  ist Anno Christi 1392 todts verblichen  sein Gemahel ist Catharina  Meinhardts Grafen zu Görtz vnd Tyroll Tochter gewesen  derer Kinder waren: 1. Ernestus.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    18,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    47,
                    52,
                    "ORT"
                ],
                [
                    69,
                    74,
                    "ORT"
                ],
                [
                    117,
                    134,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    170,
                    191,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    202,
                    207,
                    "ORT"
                ],
                [
                    212,
                    218,
                    "ORT"
                ],
                [
                    259,
                    267,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Altar.",
        {
            "entities": []
        }
    ],
    [
        "Vnd haben, weil Sie Jünger waren, die künstler sehr befürdert, haben v̈ber kunstsachen, manchen discurs mit mir gehalten, wie dises oder Jenes zu wegen zu bringen were, vnder anderm mit mir die prob gemacht, ob beÿ der geburth Christj durch den magnet man künde eisine oder stähline Engelen richten, die ohnangehenckt, freÿ im lufft schwebten, der mainung, wan oben vnd vnden ain magnet were, vnd die Engelen nel mezzo, so wurde der aine v̈ber sich ziehen, was der ander zu viel vnder sich zeücht.",
        {
            "entities": [
                [
                    20,
                    26,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    227,
                    234,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf aim tisch in ainer braiten laden vnder ainem glas, ain gute anzahl manns: vnd frawen Conterfect in Holtz, stain, alabaster, perlenmuter, sonderlich Kaiser Maximilianj 1. Jn Calcedon, wie Er außgesehen, da er noch Jung war.",
        {
            "entities": [
                [
                    152,
                    170,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Christophorus Gevvoldus, beder Rechten Doctor  Fürstlicher Durchleucht in Bayrn Gehaimer Rath.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    23,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    74,
                    79,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Juditha deß Graffen Henrici Gemahel deß Ottonis I Kaysers Bruders  dise ist vom Bischoff Diethmair von Meerspurg  derselbigen zeiten Scri benten, vnd von andern bewehrten autoren gelobt worden: welcher Nidermünstern bey Regenspurg gestifftet hat.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    12,
                    27,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    80,
                    98,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    103,
                    112,
                    "ORT"
                ],
                [
                    202,
                    215,
                    "ORT"
                ],
                [
                    220,
                    230,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Er König Pipinus aber  nach dem Er von Rauenna gen Mayland gezogen  ist den 8. Augusti gestorben  ein solcher Mann  der  wo fern Er länger gelebt hette  durch sein fürtreffliche Mannheit seinem Vätterlichen vnd Anherrlichen Ruhm vnnd Herrligheit hette Ers können gleich thun? Sein Leichnam ist gen Dietrichsbern geführt  vnd begraben worden im Kloster zu San Zeno  welches der König selber erbaut hat  vnd mit vilen vnd grossen einkommen begabt.",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    16,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    51,
                    58,
                    "ORT"
                ],
                [
                    76,
                    86,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    298,
                    311,
                    "ORT"
                ],
                [
                    344,
                    363,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Wilhelm der Fünfft.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Lehen aber  welche der Pfaltzgrafe  wie auch der Marggrafe  deß Bischoffs von Bamberg Bruder  im Römischen Reich jnnen gehabt  hat Otto der vierdte Römischer Kayser  vnd König dem Hertzogen in Bayren Ludouico gelihen.",
        {
            "entities": [
                [
                    82,
                    89,
                    "ORT"
                ],
                [
                    101,
                    116,
                    "ORT"
                ],
                [
                    135,
                    139,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    197,
                    203,
                    "ORT"
                ],
                [
                    204,
                    212,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sein erstes Gemahel war Elisabetha  eine Tochter deß Hertzogen zu Würtenberg: mit deren Er keine Kinder erzeuget.",
        {
            "entities": [
                [
                    24,
                    34,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    66,
                    76,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Maria ist zu München den 21. Martij geborn  im Jahr Christi 1551 deß Oesterreicherischen Ertzhertzogs Carls Ehelich Gemahl  Jst Todts verblichen den 29. Aprilis  im Jahr Christi 1608.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    5,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    13,
                    20,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    25,
                    35,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    52,
                    64,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    102,
                    107,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    149,
                    182,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ist gestorben den 11. Julij im Jahr Christi 1614.",
        {
            "entities": [
                [
                    18,
                    48,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Zum Gemahl hat Ludouicus gehabt  Ludomiam eine Böheimin deß Grafen Alberti von Bogen hinderlassne Wittib  ein Stiffterin deß Klosters Saeltenthal (sonsten Seeligenthal) nahendt bey Landtshut  welche Statt  vnd darbey ligendes Schloß jhr Gemahl hat erbawet.",
        {
            "entities": [
                [
                    15,
                    24,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    33,
                    41,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    60,
                    74,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    125,
                    145,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    181,
                    190,
                    "ORT"
                ],
                [
                    226,
                    232,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "KunstCammer.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Er hat auch das Kloster zu Ensdorff  welches in Voitländern berühmbt  vnd in grossem ansehen gewesen  ein meil vnter Amberg  beym Fluß Vilsa gelegen   widerumb erbawet.",
        {
            "entities": [
                [
                    16,
                    35,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    48,
                    59,
                    "ORT"
                ],
                [
                    117,
                    123,
                    "ORT"
                ],
                [
                    135,
                    140,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn der düllen oder deckhin sein 3 gemahlte bilder vom Pietro Candido.",
        {
            "entities": [
                [
                    54,
                    68,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Elisabeth deß Königs auß Sicilien Tochter  ist Anno Christi 1349 gestorben  welcher Kinder sein:",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    25,
                    33,
                    "ORT"
                ],
                [
                    47,
                    64,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Templum Cathedrale.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    18,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch Hertzog Christophs in Baÿrn (der den stain zu Altenhofen gehebt.) wehr, mit gantz silberner, hübsch gearbeiter schaiden.",
        {
            "entities": [
                [
                    16,
                    34,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    38,
                    43,
                    "ORT"
                ],
                [
                    62,
                    72,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jst ain grosses vnderkomen auf dieser Schwaig, vnd alle Zimmer voll eingerüstet.",
        {
            "entities": [
                [
                    38,
                    45,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ARNOLPHVS, à quo comites in Dachaw.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    28,
                    34,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Margarethe  ein Gemahel Friderichs  Marggrafen zu Mantua.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    34,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    50,
                    56,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sie gehen auch mit villen Kriegsgedancken vmb, Jhr Land zu beschutzen; vnd auch, wo Sie könden, zu erweitteren: kauffen vnd ziehen durch haimfälle (so vil Sie mögen,) an sich, alßdann vor wenig zeit mit Mattigkhofen von dem grafen von Orttenburg; mit der herrschafft Wüntzen; mit Degenberg; Niderhofen; Landsperg; hohenSchwangaw; vnd anderen ligenden gütteren ervolgt ist, vnd also dem Fürstlichen Hauß Baÿrn wol hausen.",
        {
            "entities": [
                [
                    203,
                    215,
                    "ORT"
                ],
                [
                    216,
                    245,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    280,
                    289,
                    "ORT"
                ],
                [
                    291,
                    301,
                    "ORT"
                ],
                [
                    303,
                    312,
                    "ORT"
                ],
                [
                    314,
                    328,
                    "ORT"
                ],
                [
                    403,
                    408,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ARnulphus, welcher auch Arnoldus genennt worden   deß Leopoldi Hertzogen Sohn  der neben dem Königlichen Titul auch ein Hertzog in Bayrn  hat sonsten ins gemein von den Historicis den zunahmen Böß gehabt: Vnd damit die Lugen einen schein hette (welches doch nur erdicht ward) seind vil Fabelwerck  als wenn sie von jhm weren verrichtet worden  außgesprengt worden: Wie an eim andern ort soll gelehret werden.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    32,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    54,
                    62,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    131,
                    136,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Nicht weit von der Newen Vöste ist die Biblitheca, welches gar aine große Stantia, darin stehen 2 große Globj terrestres, vnd ain grosser Globus Coelestis.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    30,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    39,
                    49,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "SIGISMVNDVS 1501.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    12,
                    16,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnd weilen Jhre Durchleucht Hertzog Wilhelm in Baÿrn gantz gnedigstes vertrawen zu mir gesetzt, ob gleich die Lutherische sonsten nit Hoch von den reliquijs halten, das Jch doch mit Jhrer Durchleucht keinen falsch treiben, vnd aines für das andere geben: sondern wie Sie mich bißhero in allen sachen aufrichtig vnd apert befunden, Jch auch verhoffenlich in disem stuckh nit manchieren werde; Alß haben Sie mich gnedigst ersucht, beÿ Jhren Fürstlichen Gnaden in Pommern vmb reliquias Sanctorum, sonderlich vmb gantze corpora, anzuhalten, weillen man solche in Pommern ohne das nit stimiren werde.",
        {
            "entities": [
                [
                    28,
                    43,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    47,
                    52,
                    "ORT"
                ],
                [
                    461,
                    468,
                    "ORT"
                ],
                [
                    559,
                    566,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Albrecht der Fünfft.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "An disem Altar ist Sankt Corbinianj bildnuß, auf beeden seitten der Capellen sein wächsine kertzen, innen höltzin vnd hool, oben auf treibt man aine rollen, welche die wind in die röhrer bringt, vnd dise pfeiffen musiciren macht.",
        {
            "entities": [
                [
                    19,
                    35,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    68,
                    76,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Creützigung vnd sterben Christj am Creütz.",
        {
            "entities": [
                [
                    28,
                    35,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ELISABETHA uxor I. Conradi Siciliae et Hierosolymi Regis.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Alß аber Jhre Durchleucht darwider protestirt, vnd Jch Sie entschuldiget, das Sies nit cultu divino venerierten , so Haben Jhre Fürstlichen Gnaden in Pommern nachfragen lassen, was verhanden? vnd Hat sich nichts funden, alß in der kirchen zu Camin Sanctae Cordulae haupt, vnd in aim klainen täfelin etliche klaine stücklen vnd bainlen, aber alles sine testimonijs authenticis, dan die Pommern (die gar spaat zum Christenthumb kommen, vnd die erst von Ottone Bischoffen zu Bamberg sein getaufft worden,) solche nit geachtet, noch aufgehoben, vnd auch durch die vihle Kriege, dergleichen vnd anders mehr distrahiert vnd annihiliert ist worden, so das Jhrer Durchleucht mit stücklen, darzue absque testimonijs authenticis pontificum, nit gedienet ware.",
        {
            "entities": [
                [
                    150,
                    157,
                    "ORT"
                ],
                [
                    231,
                    238,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    248,
                    264,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    385,
                    392,
                    "ORT"
                ],
                [
                    412,
                    425,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    472,
                    479,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jhrer Durchleucht zimmer gehen auf beeden seitten in gartten, der Hertzogin zimmer gegen der gassen, vnd sehen in des grafen von Rechbergs behausung, die er auch schön new zuegericht.",
        {
            "entities": [
                [
                    118,
                    138,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Das sonsten Euer Liebden Hierüber, mit etlichen Fürstlichen, schönen praesenten, mich fraindlich verehret, daruon mir biß dato 3 stuckh, (alß das kindlein Jesus, vnd der heiligen Junckfrawen Mariae in wax possierte bildnuß, aine Cristalline muschel, vnd ain geschirr ex bolo Armenico) vnuersehret zu kommen.",
        {
            "entities": [
                [
                    155,
                    160,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    191,
                    197,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sebald Böhem, Friderich Sustriß.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    12,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    14,
                    31,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Hannß Lamm.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    10,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Dem Hochgebohrnen Fürsten, meinem fraindlichen lieben Ohaim, Herren Philippo, Hertzogen zu Stetin Pommern, der Cassuben vnd Wenden, Fürsten zu Rügen.",
        {
            "entities": [
                [
                    61,
                    76,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    98,
                    105,
                    "ORT"
                ],
                [
                    124,
                    130,
                    "ORT"
                ],
                [
                    143,
                    148,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jn diser Kirchen hats ainen Altar, zu welchem sich sowol manns: alß weibs personen, auß sonderer eiferiger andacht, verloben, in Sancti Franciscj Bruderschafft einschreiben lassen, vnd aine Haarine geflochtene gürtel, stets auf blossem leib tragen.",
        {
            "entities": [
                [
                    9,
                    16,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    129,
                    145,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    146,
                    159,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "lien abgefertiget  auff daß Er erkündigte  vnnd Kayser Ludwig zu wissen thete  was sich zwischen Bapst Leoni vnd den Römern zugetragen hette  zog derhalben König Bernhardt gen Rom  vnnd wiewol Er ein schwere Kranckheit am Halß hatte  erkundiget er doch mit hohem verstand  alle ding  vnnd was Er erfuhr  thate er  durch Graff Gerolden  alles dem Kayser Ludwigen zu wissen  wendete auch die Römer von solchem fürnemmen ab  welche als sie die schwere Kranckheit Bapsts Leonis vernommen  hat er mit einer starcken anzahl Soldaten alle Flecken  die Bapst Leo  im gebiet einer jeden Statt hatte bawen lassen  angegriffen  geplindert  vnd verbrendt  auch von dannen fürter nach Rom zogen  darmit sie  was sie klagten  das jhnen mit gewalt were entzogen worden  widerumb einnehmen  vnnd berichtete seinen Vetter aller sachen  wie sich alles verlauffen.",
        {
            "entities": [
                [
                    48,
                    61,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    97,
                    108,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    156,
                    171,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    176,
                    179,
                    "ORT"
                ],
                [
                    320,
                    334,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    346,
                    361,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    390,
                    395,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    460,
                    473,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    545,
                    554,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    672,
                    675,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain klein aÿ, welches Bartholomeus Mederer, Apt zu Alersperg, am Sambstag den 15. Junij Anno 1566: in ainem anderen aÿ ligent gefunden.",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    42,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    51,
                    60,
                    "ORT"
                ],
                [
                    65,
                    73,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    78,
                    97,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Susanna  Jhr erster Herr war Casimirus  Marggraf zu Brandenburg.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    29,
                    38,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    52,
                    63,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ERNESTVS Septemvir Coloniensis.",
        {
            "entities": [
                [
                    9,
                    18,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "in welche bilder geschnitten; Jhre Durchleucht hertzog Wilhelm haben mir die beschaffenhait diser gläser angezaigt, welche in der Capell der alten Vöste, darein sie Jhre Durchleucht Hertzog Wilhelm zu ihrer zeit mit grossem vncosten machen lassen, vor disem gestanden.",
        {
            "entities": [
                [
                    47,
                    62,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    130,
                    136,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    141,
                    152,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    182,
                    197,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "OTto der ander  deß Ottonis deß ersten Sohn  Graff zu Scheuringen vnd Pfaltzgraff in Bayrn.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    4,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    20,
                    27,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    54,
                    65,
                    "ORT"
                ],
                [
                    85,
                    90,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf ainem tisch allerleÿ cose impietrite von fischen, blettern, krebs, vnd etliche gewechs mit thieren, auß dem Mannßfeldischen bergwerck, vnd von Eÿstetter stainen.",
        {
            "entities": [
                [
                    147,
                    156,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ludwigen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain schön groß wächsin kunststuckh vom Hanns Krumper, in ainem Ebeno kästlin.",
        {
            "entities": [
                [
                    39,
                    52,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jch Habe mich also Jhrer Fürstlichen Durchleucht zu Hochfürstlichen gnaden, mit meinen vnderthenigsten willigsten diensten, gehorsamist gerecommendiret: vnd zu hauß auch, nach außthailung der praesenten, meinen abschied von meinem Doctore vnd seiner Frawen genommen, welche schon al solito vil richten, sonderlich Baÿrische Nudlen, auff mich zuegerichtet gehabt, vnd mich genötigt, das Jch zuuor die mittag malzeit, desto fruer beÿ Jhnen hab einnehmen müßen, wie Sie mir dann grosse ehr erwisen, alle malzeiten, vnderschiedliche Leüte, zu meim intratenimento geladen, zum trincken nie genöttigt, Ja vor v̈berfluß gewarnet, vnd mir diß kupffer gestochne Magengifft geben, darin offt zu speculieren.",
        {
            "entities": [
                [
                    314,
                    323,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Wilhelm manu propria.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "MAGDALENA Coniunx Wolfgangi Wilhelmi Comitis Palatini Rheni Neoburgensis.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    18,
                    36,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "New baw oder Hertzog Wilhelms residenz.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    13,
                    29,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Adÿ 27. Maÿ, morgens vmb Vier Vhren, bin Jch von Schleüßhaim hinweg auff Dachaw zu geritten, welches zwo meil wegs von Schleißhaim.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    13,
                    20,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    25,
                    35,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    49,
                    60,
                    "ORT"
                ],
                [
                    73,
                    79,
                    "ORT"
                ],
                [
                    119,
                    130,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auf den Altar der Capelln, setzt man an Festtägen den Ritter Sankt Georgium, welchen Hertzog Wilhelm machen: Hertzog Maximilian aber veränderen laßen.",
        {
            "entities": [
                [
                    18,
                    25,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    54,
                    75,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    85,
                    100,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    109,
                    127,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ALBERTVS VI natus 1584.",
        {
            "entities": [
                [
                    18,
                    22,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Philippus Dux Pomeranorum.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    9,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain brauner zelten, so in ainem Stainbockh in Schottland gewachsen, reücht wie gewürtz, dient zur epilepsia vnd apolexia.",
        {
            "entities": [
                [
                    46,
                    56,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sankt Johannes, von Papigaÿ federen.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    14,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Haben Jhre Durchleucht mich licentiert, die Hand gebotten, glück auf den weg gewünschet, alle Fürstliche gnad offeriret, vnd das Jch mit dem empfangenen vor lieb nemmen: Jhrer Fürstlichen gnaden in Pommern Jhren fraindlichen grueß vnd willige dienste, vnd das Sie Jhrer Liebden bald selbst schreiben werden, anzaigen wölle, gnedigst begehret.",
        {
            "entities": [
                [
                    198,
                    205,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "BEATRIX ELISABETHA ERNESTVS obijt 1438.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    8,
                    18,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    34,
                    38,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "obenauf seind zweÿ Oratoria des Hertzogs vnd der Hertzogin, sampt seinen boorkirchen, vnd Haben Jhre Durchleucht dise Capellen nach Jhrem Namen genennet, beÿ welcher es auch ainen Claußner Hat.",
        {
            "entities": [
                [
                    118,
                    126,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    180,
                    188,
                    "ORGANISATION"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Der Englisch gruß vnd Menschwerdung Christj.",
        {
            "entities": [
                [
                    36,
                    43,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die berg: vnd grottenstain bringt man auf ain 3 meil wegs von München Hin, das wasser so in weÿr laufft, entspringt zu Thalkirchen.",
        {
            "entities": [
                [
                    62,
                    69,
                    "ORT"
                ],
                [
                    119,
                    130,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sophiam  welche  wie etliche wöllen  ist vermählet worden  dem Popponi Grafen zu Hennenberg.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    63,
                    70,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    81,
                    91,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Cantzleÿ.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die erfündung Christj im Tempel.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    21,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    25,
                    31,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Auff ainem tisch, Christus vnd vnser liebe Fraw, auf aine große tafel geschmeltzt. ",
        {
            "entities": [
                [
                    18,
                    26,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "CAROLVS PIPINVS rex Italiae Bavariae et Sveviae.",
        {
            "entities": [
                [
                    20,
                    27,
                    "ORT"
                ],
                [
                    28,
                    36,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "SABINA uxor Vlrici Ducis Wirtembergensis.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Elisabetha Vlrichs Grafen zu Würtenberg Gemahel.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    18,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    29,
                    39,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "in Baÿrn Wie auch den Edlen vnd Vesten Wolweisen Herrn Bürgermaistern vnd einem gantzen Er samen Inern vnd eussern Rats wirdt ebenmess ig vnderthenig Praesendiert Elisabeth Herzogin In Bayern ANGER KLOSTER SANKT PETER GOTSACKER Sankt PETERS PFAR SCHEN THVREN IESVITER RAT THVRN VNSER LIEBE FRAVWEN PFAR Sankt NICLOS NEVSIZ LVEG INS LANDT ALTEN HOF VNSER FRAVWEN GOTSACKER PARFVSER FIR DIE HOFHALTUNG ",
        {
            "entities": [
                [
                    3,
                    8,
                    "ORT"
                ],
                [
                    163,
                    172,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    185,
                    191,
                    "ORT"
                ],
                [
                    198,
                    217,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    228,
                    240,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    303,
                    315,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "vmb den rechten arm hangt aine Hirschhaut, mit ainem gossenen Hirschkopff vnd gewicht daran, das bedeüt das gewild im Baÿerland.",
        {
            "entities": [
                [
                    118,
                    127,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Bibliotheca.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    11,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "discessus von München.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    21,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "anno Christi 954. hat zu einem Gemahl gehabt die Richsam  Ottonis deß ersten Schwester  von welcher er einen Sohn erzeigt  mit namen Berchtoldus.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    17,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    133,
                    144,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vor der Capellen heraußen, ist Sanctus Franciscus an ainem baum stehent, auß deßsen fünff wunden, so auch auß den ästen von bäumen, wasser spritzet.",
        {
            "entities": [
                [
                    8,
                    16,
                    "ORT"
                ],
                [
                    31,
                    49,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Gleich vor dem Hof draussen hat es ain hauß, darin ain schöner grosser Löw vnd Löwin, die speiset man täglich mit 22 pfund rindflaisch, vnd hat fallen, wan mans verperren will; Auf ainem hültzinen gang sihet man zu Jhnen hinab, die Fürstliche personen sehen in der harnisch Cammer durch ain vergättert fenster zu ihnen hinunder.",
        {
            "entities": [
                [
                    102,
                    109,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Sancto Bennone, Sancta Elisabetha, Sancta Vrsula Sancta Tabora, vnd anderen mehr.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    14,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    16,
                    33,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    35,
                    48,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    49,
                    62,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Albrecht der Dritt  mit dem Zunahmen der Fromm.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Die Opfferung Christj im Tempel.",
        {
            "entities": [
                [
                    14,
                    21,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    25,
                    31,
                    "OBJEKT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Daniel Fröschl.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    14,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "SOPHIA, uxor Gebhard de Hirsberg.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    6,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    24,
                    32,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "ALbrecht der Fünfft  Wilhelmi deß Vierdten Sohn  Hertzog in Obern vnd Nidern Bayrn  Pfaltzgraf bey Rhein: Vnder andern fürtrefflichen Männern deß Teutschlandt berhümbter  welcher ein Weiser  Fürtrefflicher vnd Friedsamer Herr gewesen: Der wahren vnd alten Catholischen Religion starcker beschützer vnnd der Gerechtigkeit beschirmer  Jst geboren worden den 5. Tag Martij  als man zelt 1528  gestorben 1579 am Sambstag den 24. October  ein weil nach 7 Vhr  zu Abendt: Sein Gemahel war mit Namen Anna  Ertzhertzogin in Oesterreich  Ferdinandi deß ersten Römischen Königs  welcher darnach Römischer Kayser worden  Fräwlin   Von welcher Er dise Kinder gehabt: Carolus ist geboren worben zu Starenberg  am 6. Tag Septembris im Jahr nach der Geburt Christi 1547.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    8,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    60,
                    82,
                    "ORT"
                ],
                [
                    99,
                    104,
                    "ORT"
                ],
                [
                    146,
                    158,
                    "ORT"
                ],
                [
                    256,
                    277,
                    "ORGANISATION"
                ],
                [
                    356,
                    362,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    384,
                    388,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    400,
                    404,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    408,
                    416,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    421,
                    432,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    448,
                    453,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    458,
                    464,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    493,
                    497,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    516,
                    527,
                    "ORT"
                ],
                [
                    529,
                    539,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    655,
                    662,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    685,
                    695,
                    "ORT"
                ],
                [
                    700,
                    717,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    735,
                    754,
                    "ZEIT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Neben der Bibliotheca ist die Stallung, in ainem absonderlichen gevierten grossen stockh, vnd sein die stände der pferd in der Vierung vmbhero im stall gemacht, ist aine zimlich finstere stallung, vnd gefallen mir die zu Stutgart: vnd zu Haÿdelberg vil besser.",
        {
            "entities": [
                [
                    221,
                    229,
                    "ORT"
                ],
                [
                    238,
                    248,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "I uxor Beatrix Polona.",
        {
            "entities": [
                [
                    15,
                    21,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Jetzt allain ainen trunckh mit Jhme gethan, vnd vmb 4 Vhren wider fort auf Augspurg noch in die Vier meil geritten, vnd zu Abents nach 9 Vhr, Gott lob vnd danckh, glücklich vnd wol, vnd, obwol noch vnuerdienter, mit vil empfangener ehr zu Hauß ankommen.",
        {
            "entities": [
                [
                    52,
                    59,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    75,
                    83,
                    "ORT"
                ],
                [
                    123,
                    140,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    142,
                    146,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Vnd habe zwen Söhn hinderlassen  Wernherum vnd Henricum oder Hezil  dessen Adelboldus vnd Georg Fabricius meldung thun.",
        {
            "entities": [
                [
                    33,
                    42,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    47,
                    55,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    75,
                    85,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    90,
                    105,
                    "PERSON"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "München Hat 4 Haupt thor, ains ist das Jserthor, beÿ welchem Doctor Burckhart wohnet, alda man auf die Flöß sitzet, vnd v̈ber die Jser aine lange pruggen hat.",
        {
            "entities": [
                [
                    0,
                    7,
                    "ORT"
                ],
                [
                    39,
                    47,
                    "OBJEKT"
                ],
                [
                    61,
                    77,
                    "PERSON"
                ],
                [
                    130,
                    134,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ain Jndianischer teppich auß federn gemacht, auf die art wie die türggische teppich.",
        {
            "entities": [
                [
                    65,
                    75,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ],
    [
        "Ernst  Jst geboren im Jahr Christi 1500 den 3. Augusti, Passawischer Verwalter vnd Ertzbischoff zu Saltzburg.",
        {
            "entities": [
                [
                    22,
                    39,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    44,
                    54,
                    "ZEIT"
                ],
                [
                    99,
                    108,
                    "ORT"
                ]
            ]
        }
    ]
]
}